{"title": "Serbischer Innenminister l\u00e4sst Mladi\u0107-Graffiti nicht entfernen", "subtitle": "Die serbische \"Jugendinitiative f\u00fcr Menschenrechte\" will das Wandgraffiti, das den Massenm\u00f6rder Ratko Mladi\u0107 zeigt, in Belgrad entfernen. Doch sie darf nicht", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nIn Serbien bleibt ein Mladi\u0107-Graffiti.\nDer serbische Innenminister Aleksandar Vulin verlautbarte am Freitag, dass die Polizei der \"Jugendinitiative f\u00fcr Menschenrechte\" keine Erlaubnis erteilen w\u00fcrde, ein Wandgem\u00e4lde zu entfernen, das den verurteilten Kriegsverbrecher Ratko Mladi\u0107 in Belgrad zeigt. Die Initiative hatte zuvor zusammen mit einer Gruppe anderer Aktivisten angek\u00fcndigt, am 9. November eine Aktion zur Entfernung vom Graffiti in der Njego\u0161eva-Stra\u00dfe in Belgrad zu organisieren.\nTrotz des Verbots demonstrierten am Dienstag dann mehrere Hundert Menschen gegen das Graffiti. Das Innenministerium gab am sp\u00e4ten Dienstagabend bekannt, dass im Zusammenhang mit dem Protest und den Eierw\u00fcrfen sechs Personen kurzzeitig festgenommen wurden. Es handelte sich um drei Aktivisten, unter ihnen die zwei Frauen, die Eier geworfen hatten, sowie drei Rechtsradikale aus dem Umfeld der Fu\u00dfball-Ultras, die an einer Gegenkundgebung teilgenommen hatten.\nDer antiwestliche und extrem nationalistische Vulin hatte erkl\u00e4rt, dass an diesem Tag keine \u00f6ffentlichen Versammlungen in dieser Stra\u00dfe erlaubt seien. \"Weder jene, die das Wandbild von General Mladi\u0107 entfernen, noch jene, die es erhalten m\u00f6chten, bekommen eine Versammlungserlaubnis.\" Die Nichtregierungsorganisationen aus Bosnien und Herzegowina und Kroatien, die \"Frauen in Schwarz\" und jene, die aus dem Kosovo angek\u00fcndigt worden seien, um nach Belgrad zu kommen und die Fassade zu bemalen, seien heuchlerisch, niedertr\u00e4chtig und von b\u00f6sen Absichten geleitet, so Vulin.\nRechtlich vorgehen\nDie in Serbien aktive Organisation Frauen in Schwarz setzt sich seit Jahrzehnten f\u00fcr Frieden, gegen Rassismus und Faschismus und f\u00fcr die Opfer der Kriege in Kroatien, in Bosnien-Herzegowina und im Kosovo ein. Vulin meinte zudem, dass am 9. November, dem Internationalen Tag gegen Faschismus, niemand \"die Feinde Serbiens\" mit \"Bildern von blutigen serbischen K\u00f6pfen\" begl\u00fccken werde.\nArgumentiert wurde, dass die Polizei die Einsch\u00e4tzung getroffen habe, dass die Entfernung des Wandgraffitis die Sicherheit und das Eigentum der B\u00fcrger gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, da auch mit gewaltsamen Gegenprotesten zu rechnen sei. Die Jugendinitiative f\u00fcr Menschenrechte will gegen die Entscheidung der Polizei rechtlich vorgehen. Am 8. Juni dieses Jahres wurde Ratko Mladi\u0107, 78, wegen des V\u00f6lkermords in Srebrenica, Verbrechen gegen die Menschlichkeit, aber auch des dreieinhalbj\u00e4hrigen Beschusses von Sarajevo zu lebenslanger Haft verurteilt. Vulin sagte damals, dass die Strafe gegen Mladi\u0107 \"kein Urteil, sondern Rache\" sei.\nMenschenverachtung und Rassismus\nMladi\u0107 gilt f\u00fcr extreme Nationalisten noch immer als Kriegsheld. Sein Foto ist in manchen Wohnzimmern, etwa in dem bosnischen Landesteil Republika Srpska, zu finden. Im August musste ein Fu\u00dfballmatch in der Stadt Novi Pazar unterbrochen werden, weil Fans des Fu\u00dfballklubs Partizan Belgrad in Sprechch\u00f6ren den V\u00f6lkermord in Srebrenica \"feierten\" und Mladi\u0107 glorifizierten. In Novi Pazar leben viele Muslime. Im Juli 1995 wurden in Ostbosnien, rund um Srebrenica, \u00fcber 8.000 Menschen ermordet, weil sie muslimische Namen hatten. Die Fu\u00dfballfans skandierten diesen August in Novi Pazar: \"Messer, Stacheldraht, Srebrenica.\" Auch in Wien waren 2018 unter Fu\u00dfballfans diese extrem menschenverachteten Slogans zu h\u00f6ren. (Adelheid W\u00f6lfl, 8.11.2021)\nUN-Gericht best\u00e4tigt lebenslange Haftstrafe f\u00fcr Ex-General Mladi\u0107\nBosnische Filmemacherin: \"Viele denken, dass Mladi\u0107 ein Held ist\""}