{"title": "Serbischer Nationalismus: Die Mythen zerschmettern!", "subtitle": "Die Diaspora ist gefordert, Nationalismus und Hass wie nach dem WM-Aus Serbiens in Wien aufzuarbeiten. Das fatale Geschichtsbild aber ist ein gesamtgesellschaftliches Problem", "text": "Fahnen und Fahnen: Der serbische Nationalismus ist stark ausgepr\u00e4gt.\nSchriftsteller Marko Dini\u0107 geht in seinem Gastkommentar auf den serbischen Nationalismus ein. \"Die Satellitensch\u00fcssel als verl\u00e4ngerter Arm der Propaganda des Herkunftslandes ist keine Floskel\", schreibt er.\nUnl\u00e4ngst diskutierte ich mit einem befreundeten Publizisten, ob man in Deutschland und \u00d6sterreich das Gespr\u00e4ch mit Rechten und Nationalisten suchen sollte. Meine Antwort darauf war eher ein m\u00fcdes L\u00e4cheln. In Serbien \u2013 jenem Land, dem ich per Zufall einer Geburt anheimfiel und dessen Pass ich tragen muss \u2013 stellt sich diese Frage nicht: Der Onkel ist Nationalist, der Nachbar, der Friseur, ganze Stra\u00dfenz\u00fcge, und manchmal denkt man, die gesamte Bev\u00f6lkerung. Dass die Gespr\u00e4che, die man gezwungen ist mit Nationalisten zu f\u00fchren, oft einer Einbahnstra\u00dfe gleichen, d\u00fcrfte auf der Hand liegen. Schlie\u00dflich ist der Selbstbetrug angenehmer als die Erkenntnis, in einem Land leben zu m\u00fcssen, in dem Massenm\u00f6rder als Helden verehrt werden und Politiker, die den Genozid an den Bosniaken vorbereitet haben, sich heute als Staatsm\u00e4nner inszenieren d\u00fcrfen \u2013 mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung der EU wohlgemerkt.\nWas Marija Bari\u0161i\u0107 in ihrem Gastkommentar fordert, ist vom Standpunkt eines \u00fcber die Verbrechen, Schuldfragen und Verantwortlichkeiten der Jugoslawienkriege aufgekl\u00e4rten Menschen aus richtig und gut (siehe \"Warum widerspricht niemand?\", DER STANDARD, 7./8.12.). Aber warum sollte sich in der Diaspora ein anderes Bild zeigen, als man es vom vermeintlichen Zuhause bereits gewohnt ist?\nWenn der serbische Nationalismus etwas ist, dann beharrlich in der Perpetuierung und Reproduktion eines Geschichtsbildes, das den eigenen Opferstatus hochh\u00e4lt, ohne dass es mit anderen Opfern in eine Konkurrenz treten muss, denn andere Opfer au\u00dfer die serbischen gibt es in der \"serbischen Welt\" \u2013 ein mittlerweile salonf\u00e4higer Begriff der serbischen Nationalisten, der nichts anderes meint als \"Gro\u00dfserbien\" \u2013 einfach nicht. Dass ein solches fatales Geschichtsbild ausgerechnet auf \u00f6sterreichischem Boden gedeiht, d\u00fcrfte angesichts einer nach wie vor starken geschichtsrevisionistisch auftretenden Partei, die, wenn es um Stimmen geht, bekannterma\u00dfen den \"Serbenfang\" praktiziert, nicht verwundern. Aber die FP\u00d6, die von vielen (aber nicht allen!) in der Community gew\u00e4hlt wird, ist nicht das einzige Problem.\nObgleich viele in \u00d6sterreich geboren wurden und hier aufgewachsen sind, wirkt die Politik des Herkunftslandes der Eltern und Gro\u00dfeltern fort. Das zeigt sich in allen Diaspora-Communitys gleicherma\u00dfen. Die Satellitensch\u00fcssel als verl\u00e4ngerter Arm der Propaganda des Herkunftslandes ist keine Floskel, bedenkt man, welches Gift beispielsweise im serbischen Fernsehprogramm tagt\u00e4glich der eigenen Bev\u00f6lkerung im In- und Ausland in gar nicht einmal so kleinen Dosen verabreicht wird.\nWie anders soll ich mir die bizarre Tatsache erkl\u00e4ren, dass mich Lehrer regelm\u00e4\u00dfig kontaktieren und mir Folgendes berichten: \"Vor einem Jahr hatten wir keine Probleme, aber in diesem Jahr haben die serbischen Mitsch\u00fcler angefangen ...\" Wo sind die Eltern, fragt man sich? Sie waren es, die diesen Schrott den Kindern ins Hirn pflanzten! Und wenn sie es nicht waren, dann der Onkel, der Nachbar, die Nachbarskinder, der ganze Stra\u00dfenzug. \u00dcberdies versch\u00e4rft eine uneinheitliche Geschichtsschreibung in den L\u00e4ndern des ehemaligen Jugoslawien die Situation.\nLetztendlich \u2013 und das ist etwas, was wenige aussprechen \u2013 haben die Nationalisten den Krieg gewonnen und genau das bekommen, was sie wollten: \"ethnisch reine\" Gebiete auf der Landkarte und in den K\u00f6pfen der Menschen \u00fcber die Landesgrenzen hinweg. Die hieraus entstehenden Stellvertreterkonflikte m\u00fcssen daher als gesamtgesellschaftliches Problem behandelt werden, sonst droht der Nationalismus der Diaspora im hiesigen Nationalismus einen Verb\u00fcndeten zu suchen \u2013 wenn er ihn nicht bereits gefunden hat. Dann n\u00e4mlich werden wir in den n\u00e4chsten Jahren die Konsequenzen einer immer weiter nach rechts abdriftenden Politik zu sp\u00fcren bekommen.\nUnd jene, die es besser wissen m\u00fcssten \u2013 die, wie ich, Serbien aus dem Impuls verlie\u00dfen, in der Diaspora dem Nationalismus entfliehen zu k\u00f6nnen \u2013, sie sind zu sehr mit ihrer neugefundenen Ruhe besch\u00e4ftigt, was ich ihnen nicht ver\u00fcbeln kann, weil ich aus erster Hand wei\u00df, wie m\u00fcde einen der Kampf gegen diese Faschisten \u2013 gegen die eigene Familie \u2013 machen kann. Der Rest bem\u00fcht sich um Aufarbeitung: mit Romanen, wissenschaftlichen Arbeiten, Vereinen, Podiumsdiskussionen.\nEs gibt jene, die gegen das eigene Elternhaus aufbegehren, nicht viele, aber immer mehr, und eine einheitliche Geschichtsschreibung der Jugoslawienkriege in den L\u00e4ndern der Diaspora (etwa in \u00f6sterreichischen Geschichtsb\u00fcchern) w\u00fcrde helfen, die Mythen um diese Kriege zu zerschmettern und der Wahrheit n\u00e4her zu kommen, m\u00f6ge es auch nur ein Funke des Zweifels sein. Denn unsere Aufarbeitung hat erst begonnen. (Marko Dini\u0107, 12.12.2022)\nMarko Dini\u0107 ist Schriftsteller in Wien. Seine Kindheit und Jugend verbrachte er in Belgrad. Sein Deb\u00fctroman \"Die guten Tage\" ist 2019 bei Zsolnay erschienen."}