{"title": "Kontroverse um Literaturpreis f\u00fcr Sa\u0161a Ili\u0107 in Serbien", "subtitle": "Der serbische Autor hat dieses Jahr den NIN-Preis bekommen und wird wegen seiner anti-nationalistischen Haltung angegriffen", "text": "Sa\u0161a Ili\u0107s \"Der Hund und der Kontrabass\", original: \"Pas i kontrabas\".\nDie Kontroverse hat ein juristisches Nachspiel. Ausgerechnet der anti-nationalistische Belgrader Schriftsteller Sa\u0161a Ili\u0107 wurde in der Tageszeitung Kurir mit dem bosnischen Kriegsverbrecher Ratko Mladi\u0107 verglichen. Seit der Entscheidung diesen Februar, dass Ili\u0107 den renommierten Literaturpreis NIN f\u00fcr seinen Roman \"Der Hund und der Kontrabass\" in Serbien erhalten w\u00fcrde, ist die Szene gespalten.\nBereits vor der Bekanntgabe des Preises sprachen sich 18 \u2013 wie Ili\u0107 sagt \"regimenahe Schriftsteller\" \u2013 in einem Brief gegen die Jury aus und boykottieren seither den NIN-Preis. Einer von ihnen ist der Literaturwissenschaftler Igor Peri\u0161i\u0107 vom Literaturinstitut Belgrad. Ili\u0107 hat Peri\u0161i\u0107 geklagt. Denn Peri\u0161i\u0107 hatte in dem Interview in der Boulevardzeitung Kurir den Zusammenhang zwischen Ili\u0107 und dem Schwerverbrecher Mladi\u0107 hergestellt.\n\"Figurale Zwecke\"\nPeri\u0161i\u0107 hatte gesagt, es sei nicht \u00fcbertrieben von Ili\u0107 als einer neuen nationalen Ikone zu sprechen, weil er denke, \"dass die F\u00f6rderung dieser Art von Poetik und Ideologie in einer negativen Reflexion Ili\u0107 zu einem neuen Ratko Mladi\u0107 macht\". Zum STANDARD meint Peri\u0161i\u0107, er habe den Vergleich mit dem Massenm\u00f6rder Mladi\u0107 nur f\u00fcr \"figurale Zwecke\" herangezogen.\nEr argumentiert jedoch weiters, dass nichtliterarische Aussagen von Ili\u0107, \"eine neue militaristische und kriegstreibende Politik\" darstellen w\u00fcrden, die er auf seine literarischen Werke \u00fcbertrage. \"Wenn ich st\u00e4ndig darauf bestehe, dass die Republika Srpska eine genozidale Sch\u00f6pfung ist, was zu einer Vereinheitlichung von Bosnien-Herzegowina f\u00fchren soll, werden neue Konflikte angeheizt\", so Peri\u0161i\u0107 zum STANDARD. Ili\u0107 meint zum STANDARD, dass er das gar nie so geschrieben habe.\nPeri\u0161i\u0107 fordert indes den ber\u00fchmten Schlussstrich unter die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung. \"Diejenigen, die sich f\u00fcr mich symbolisch nicht von der Vergangenheit trennen k\u00f6nnen, repr\u00e4sentieren \u00e4hnliche Pers\u00f6nlichkeiten wie Ratko Mladi\u0107, der erkl\u00e4rte, dass \"die Zeit gekommen ist, sich an den T\u00fcrken zu r\u00e4chen\", so Peri\u0161i\u0107 zum STANDARD.\n\"Verr\u00e4ter, Verr\u00e4ter\"\nIli\u0107 vermutet wiederum hinter den Attacken auf ihn, das Kulturministerium und spricht von einer Kampagne, die auch \u00fcber Medien gesteuert werde. Sein Roman \"Der Hund und der Kontrabass\" sei etwa auch in den Buchl\u00e4den der Kette Delphi gemieden worden. Das Hauptargument jener, die gegen die Vergabe des Preises an den Schriftsteller auftreten, sei, dass die Jury angeblich inkompetent sei. Diese bestehe aber teilweise aus den gleichen Mitgliedern wie im Vorjahr.\nTats\u00e4chlich gehe es jedoch darum, so Ili\u0107, dass er in dem Roman Kriegsschaupl\u00e4tze und Kriegsverbrechen der serbischen Armee w\u00e4hrend der Kriege in den Neunziger Jahren beschrieben habe, meint er zum STANDARD. \u00dcber Ili\u0107`s Roman wurde auch bei einem Vortrag an der Universit\u00e4t in Belgrad gesprochen. \"Danach sangen einige Professoren laut: Verr\u00e4ter! Verr\u00e4ter!\", erz\u00e4hlt der Autor. \"Das war an mich gerichtet.\"\nKonflikt mit Kulturminister\nEin prominenter Kritiker des Autors ist Vladimir Kecmanovi\u0107, Chefredakteur der Kultur beim serbischen Staatsfernsehen RTS. Aber auch der Regisseur Emir Kusturica geh\u00f6rt zu dieser Gruppe. Weitere 20 Akademiker und Literaturprofessoren unterschrieben die Petition.\nIli\u0107 war Herausgeber der Literatur-Beilage Beton und schreibt seit zehn Jahren Kolumnen f\u00fcr Pe\u0161\u010danik.net, eines der wenigen nicht-regimetreuen Portale in Serbien. Dabei stand er laut eigenen Angaben im Konflikt mit Kulturminister Vladan Vukosavljevi\u0107, weil er dessen Programm f\u00fcr die Kulturpolitik Serbiens von 2017 bis 2027 kritisierte. \"Er fragte den Direktor der Bibliothek, wo ich arbeite, um mich zu feuern. Der Sekret\u00e4r seines Ministeriums rief mich mehrmals am Telefon an und bat mich, mich mit dem Minister zu treffen, damit sie mir etwas anbieten und mich in der \u00d6ffentlichkeit zum Schweigen bringen k\u00f6nnten\", erz\u00e4hlt Ili\u0107 dem STANDARD \u00fcber seine Erfahrungen mit Vukosavljevi\u0107. \"Ich bin nie zu diesen Gespr\u00e4chen gegangen.\"\nUmgang mit Vergangenheit blockieren\n\"Die Kontrolle \u00fcber Medien und Kunst hat in diesem Jahr ihre radikalsten Formen erreicht\", meint der Autor zum STANDARD. \"Vor kurzem gab es einen Angriff auf ein St\u00fcck \u00fcber Srebrenica, und einige Tage sp\u00e4ter zerst\u00f6rte eine Gruppe maskierter Hooligans eine Ausstellung alternativer Comics in Zemun.\" Ili\u0107 meint, dass die politischen Verantwortlichen f\u00fcr Kultur in Serbien daran arbeiten w\u00fcrden, \"den Umgang mit der Vergangenheit zu blockieren\". Und er glaubt, dass die Attacken auf ihn, auch mit seiner Kritik an der politischen Haltung Peter Handkes zum Regime von Slobodan Milo\u0161evi\u0107 zu tun habe. (Adelheid W\u00f6lfl, 22.10.2020)"}