{"title": "USA will Sonderwirtschaftszone f\u00fcr Serbien und Kosovo", "subtitle": "Der Trump-Beauftragte Richard Grenell holt Serbiens Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 und Kosovos Premier Hoti nach Washington. Die EU sucht den Dialog", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nDie Anerkennung des Kosovo bleibt eine Streitfrage f\u00fcr Belgrad.\nAb Donnerstag treffen die serbische Delegation unter der F\u00fchrung von Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 und die kosovarische Delegation mit Premier Avdullah Hoti im Wei\u00dfen Haus in Washington zusammen. Eingef\u00e4delt hat das zweit\u00e4gige Treffen der US-Gesandte f\u00fcr den Dialog zwischen Serbien und dem Kosovo, der ehemalige Botschafter in Deutschland und Trump-Vertraute Richard Grenell.\nInhaltlich geht es um eine Wirtschaftskooperation zwischen den beiden Staaten, die eine politische Ann\u00e4herung erm\u00f6glichen soll. Grenell hatte in den vergangenen Monaten eigentlich daran gearbeitet, ein umfassendes Abkommen zu erreichen, das die Anerkennung des Kosovo durch Serbien beinhalten sollte, doch dann musste er zur Kenntnis nehmen, dass dies nicht so leicht auszuhandeln ist, und so geht es nun nur um eine Sonderwirtschaftszone.\nEin umfassendes international g\u00fcltiges Abkommen soll hingegen unter der \u00c4gide der EU \u2013 zust\u00e4ndig ist der Sondergesandte Miroslav Laj\u010dak \u2013 zustande gebracht werden. Unklar war bis Donnerstag, ob US-Pr\u00e4sident Donald Trump die serbische und die kosovarische Delegation am Freitag empfangen wird.\nVu\u010di\u0107 wird jedenfalls von Finanzminister Sini\u0161a Mali nach Washington begleitet, Au\u00dfenminister Ivica Da\u010di\u0107 bleibt hingegen in Belgrad. Grenell will nach dem Modell der Sonderwirtschaftszone Shenzhen in China eine Miniversion in S\u00fcdserbien und im Kosovo schaffen. Durch Erleichterungen im Zoll- und Steuerrecht und Freihandel sollen Investoren angezogen werden. Allerdings ist im Fall von Shenzhen in China vor allem die N\u00e4he zu Hongkong entscheidend f\u00fcr den Boom.\nF\u00fcr die Kosovaren ist die Anerkennung durch Serbien priorit\u00e4r. Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 hat in den vergangenen Jahren aber praktisch ausgeschlossen, den Kosovo als Staat anzuerkennen, falls es keine Grenz\u00e4nderungen geben sollte, die aber f\u00fcr die EU nicht infrage kommen.\nDas serbische Au\u00dfenministerium arbeitet zudem daran, andere Staaten davon zu \u00fcberzeugen, dass sie die Anerkennung des Kosovo wieder zur\u00fccknehmen, was in Prishtina f\u00fcr viel Unmut und Misstrauen sorgt. Insofern gilt ein politisches Abkommen als unwahrscheinlich. Am 7. September finden aber wieder Dialoggespr\u00e4che in Br\u00fcssel unter der Mediation von Laj\u010dak statt.\nZwischen der Trump-Regierung und der EU ist seit l\u00e4ngerem ein Machtkampf im Gange, wenn es um den Dialog zwischen Serbien und dem Kosovo geht. Die EU will n\u00e4mlich nicht, dass sie die Konsequenzen eines undurchdachten Deals von Trump ausl\u00f6ffeln muss.\nZuletzt wurde deshalb ein Treffen in Washington Ende Juni verhindert, indem eine Anklage gegen den kosovarischen Pr\u00e4sidenten Hashim Tha\u00e7i ver\u00f6ffentlicht wurde, als dieser bereits im Flugzeug sa\u00df. Die Aktion wurde als \"Coup der Europ\u00e4er\" gegen Trump verstanden.\nIm Kosovo kritisiert Oppositionsf\u00fchrer Albin Kurti nun die \"intransparenten\" Gespr\u00e4che in Washington. Die kosovarische Delegation sei zudem nicht dazu legitimiert worden, sagt er zum STANDARD. (Adelheid W\u00f6lfl, 3.9.2020)"}