{"title": "Kosovos Expremier Kurti kritisiert geplantes Treffen mit Serben in Washington", "subtitle": "Am 4. September treffen sich eine serbische und eine kosovarische Delegation in Washington. Kosovos Oppositionschef Albin Kurti h\u00e4lt nichts davon", "text": "Premier Avdullah Hoti soll am 4. September in Washington den serbischen Pr\u00e4sidenten Aleksandar Vu\u010di\u0107 treffen.\nOb die beiden am Freitag wirklich US-Pr\u00e4sident Donald Trump treffen werden, ist noch unklar. Sicher ist aber, dass der Pr\u00e4sident von Serbien, Aleksandar Vu\u010di\u0107, und der kosovarische Premier Avdullah Hoti samt Entourage am 4. September nach Washington reisen wollen \u2013 ein Treffen, das der US-Gesandte f\u00fcr den Dialog zwischen Serbien und dem Kosovo eingef\u00e4delt hat.\nDie Delegation, die nach Washington reise, habe weder Legitimit\u00e4t, noch sei sie vom Parlament dazu autorisiert wurden, bemerkt dazu der kosovarische Oppositionsf\u00fchrer Albin Kurti von der Partei Vetvendosje. \"Wenn es um ein historisch so bedeutendes Thema geht, kann man nicht ohne Diskussion im Parlament zu Verhandlungen fahren.\" Was Kurti aber am meisten st\u00f6rt, ist der Mangel an Transparenz. Weder die Agenda noch der Rahmen noch die Themen des Gespr\u00e4chs seien bekannt. \"Es herrscht absolute Dunkelheit\", so Kurti.\nKeine Legitimation durch Wahlen\nDer Politiker, der von Anfang Februar bis Ende M\u00e4rz die Regierung im Kosovo anf\u00fchrte und durch die Interventionen von Richard Grenell, dem ehemaligen US-Botschafter in Berlin, schlie\u00dflich gest\u00fcrzt wurde, verweist auch darauf, dass Parlamentspr\u00e4sidentin Vjosa Osmani von der LDK siebenmal mehr Unterst\u00fctzung bei den Wahlen erhalten habe als der jetzige Premier Avdullah Hoti, der nun nach Washington f\u00e4hrt. Denn Vjosa Osmani wurde trotz ihrer gro\u00dfen Beliebtheit und der Autorit\u00e4t, die sie bei den B\u00fcrgern besitzt, von der eigenen Partei zur Seite geschoben, weil sie gegen den Sturz der Regierung Kurti war.\nKurti selbst glaubt nicht, dass das Treffen in Washington irgendein nachhaltiges Ergebnis liefern wird. \"Das ist ein Treffen zwischen autorit\u00e4ren F\u00fchrern und ihren Marionetten\", res\u00fcmiert er. Tats\u00e4chlich ist zwischen der Trump-Regierung und der EU schon seit Jahren ein Konflikt und Machtkampf sichtbar geworden, wenn es um den Dialog zwischen Serbien und dem Kosovo geht. Trump, der einen au\u00dfenpolitischen Erfolg f\u00fcr die Wahlen einstreifen will, hat Grenell beauftragt, die Serben und die Kosovaren zusammenzubringen.\nMini-Schengen als Thema\nDie EU und allen voran Deutschland machen sich seitdem gro\u00dfe Sorgen, dass ein undurchdachter Deal ausgemacht werden k\u00f6nnte, dessen Konsequenzen die EU dann ausl\u00f6ffeln muss. Zuletzt wurde ein Treffen in Washington Ende Juni verhindert, weil eine Anklage gegen den kosovarischen Pr\u00e4sidenten Hashim Tha\u00e7i ver\u00f6ffentlicht wurde, als dieser bereits im Flugzeug sa\u00df. Die Aktion wurde als \"Coup der Europ\u00e4er\" gegen Trump verstanden.\nGrenell betonte zuletzt, dass es bei dem kommenden Treffen in Washington um \u00f6konomische Fragen gehen solle und nicht um das politische Abkommen, das zu einer Anerkennung des Kosovo durch Serbien f\u00fchren soll. Ein solches soll von dem dazu von der EU auserkorenen Verhandler Miroslav Laj\u010d\u00e1k erarbeitet werden. Besprochen werden k\u00f6nnte hingegen ein sogenanntes Mini-Schengen, dabei handelt es sich um eine Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung zwischen Serbien, Albanien und Nordmazedonien, dass man k\u00fcnftig nur mehr mit Personalausweisen und auch ohne Reisep\u00e4sse die Grenzen passieren darf. Allerdings hat dieses Mini-Schengen bisher nichts mit dem Kosovo zu tun.\nKeine Fl\u00fcge, eine umstrittene Bahn\nKurti kritisiert auch die bisherigen Initiativen von Grenell. So wurde eine angek\u00fcndigte Flugverbindung zwischen Belgrad und Prishtina tats\u00e4chlich nie eingef\u00fchrt, und der Bahnausbau in Richtung des Grenzortes Merdare widerspreche einem Projekt der Europ\u00e4ischen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD), das den Ausbau Richtung Nordkosovo vorsieht. \"Warum beenden wir ein altes gutes Projekt f\u00fcr ein neues, wo man erst damit beginnen muss, das Land f\u00fcr die Bahngleise zu erwerben?\", fragt er.\n\"Grenell hat gro\u00dfen Druck auf den Kosovo ausge\u00fcbt\", sagt er zum STANDARD. \"Er will eine schnelle L\u00f6sung f\u00fcr Serbien und den Kosovo.\" Grenell habe mit ihm \u2013 als Kurti Premier war \u2013 abgesprochen, dass Serbien seine Kampagne zur Aberkennung der Unabh\u00e4ngigkeit des Kosovo durch Drittstaaten beenden m\u00fcsse, wenn der Kosovo die Z\u00f6lle gegen serbische Waren aufhebt. Das serbische Au\u00dfenministerium arbeitet seit Jahren daran, andere Staaten davon zu \u00fcberzeugen, dass sie die Anerkennung des Kosovo wieder zur\u00fccknehmen.\nEinseitiges Vorgehen von Grenell\n\"Grenell hat die Bedingung, dass Belgrad diese Aberkennungskampagne stoppen muss, nie mehr erw\u00e4hnt, nachdem er Serbien besucht hat\", erz\u00e4hlt Kurti. \"Ich habe die Z\u00f6lle aufgehoben, aber er hat dann auch verlangt, dass wir das Prinzip der Gegenseitigkeit aussetzen. Es gab nur mehr Forderungen an uns, nicht mehr an Belgrad\", kritisiert er das aus seiner Sicht einseitige Vorgehen von Grenell.\nZu Beginn habe Grenell mit ihm gesprochen und versucht, seine Ziele umzusetzen. \"Als er sah, dass ich einen Plan und Prinzipien habe, hat er weniger mit mir gesprochen und mehr mit dem Koalitionspartner LDK.\" Schlie\u00dflich wurde die Regierung Kurti nach dem Besuch des LDK-Politikers Sk\u00ebnder Hyseni bei Grenell gest\u00fcrzt. Grenell will dem Vernehmen nach in einer m\u00f6glichen zweiten Trump-Regierung Nationaler Sicherheitsberater oder Au\u00dfenminister werden und deshalb Trump imponieren.\nVier Beschwerden beim Verfassungsgericht\nKurti, dessen Partei in Umfragen nun noch besser liegt als bei den Wahlen, die er vergangenen Herbst gewonnen hat, pl\u00e4diert f\u00fcr m\u00f6glichst rasche Neuwahlen. Er hat vier Beschwerden beim Verfassungsgerichtshof eingebracht, bei denen es auch darum geht, dass die neue Koalition seines Erachtens nicht gesetzeskonform zustande kam, weil etwa der Abgeordnete Etem Arifi gar nicht h\u00e4tte mitstimmen d\u00fcrfen, weil er zuvor zu einer Haftstrafe von mehr als einem Jahr verurteilt worden war.\n\"Die Regierung Hoti kann nicht an der Macht bleiben\", so Kurti. Er denkt, dass die Wahlen im Herbst oder sp\u00e4testens im Februar stattfinden werden. Scharfe Kritik \u00fcbt er auch am Krisenmanagement der Regierung. \"Die Covid-19-Pandemie ist im Kosovo v\u00f6llig au\u00dfer Kontrolle geraten\", so Kurti. \"Kosovo ist einer der schlimmsten Staaten in Europa, wenn es um die Anzahl der F\u00e4lle geht. Das Nachverfolgen von Kontakten von Infizierten findet nicht mehr statt. Das Gesundheitspersonal ist ersch\u00f6pft, zehn Prozent von ihnen sind infiziert.\"\nKein Vertrauen, keine Autorit\u00e4t\nGrund daf\u00fcr sei, dass die B\u00fcrger der Regierung nicht vertrauen w\u00fcrden und deshalb auch nicht den Entscheidungen Folge leisten. \"Es gibt keine Autorit\u00e4t, die das vermittelt.\" Die neue Regierung habe danach getrachtet, die Situation f\u00fcr die Wirtschaftstreibenden zu verbessern und deshalb die Ma\u00dfnahmen gelockert: \"Das ist nach hinten losgegangen. Jetzt haben wir weder eine gute Situation im Bereich Gesundheit noch in der Wirtschaft.\" (Adelheid W\u00f6lfl, 31.8.2020)"}