{"title": "Serbiens Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 will wieder Partei\u00e4mter zur\u00fccklegen", "subtitle": "Wegen der anhaltenden Proteste k\u00fcndigt Vu\u010di\u0107 an, die Bestimmungen der serbischen Verfassung erf\u00fcllen zu wollen. Gespr\u00e4che mit dem Kosovo und der EU sind geplant", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nBelgrad \u2013 Inmitten der Coronavirus-Krise und landesweiter Proteste hat der serbische Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 erneut seinen R\u00fccktritt als Vorsitzender der regierenden Serbischen Fortschrittspartei (SNS) angek\u00fcndigt. Er werde demn\u00e4chst nur noch Pr\u00e4sident aller B\u00fcrger sein, k\u00fcndigte Vu\u010di\u0107 am Sonntag im Fernsehen an. Die Absicht, die Parteif\u00fchrung abzugeben, hatte er auch im April 2019 angek\u00fcndigt. Dazu kam es allerdings nicht.\nEigentlich h\u00e4tte Vu\u010di\u0107 dies bereits Mitte 2017 tun m\u00fcssen, als er das Amt als Staatsoberhaupt antrat. Gem\u00e4\u00df der serbischen Verfassung darf der Staatspr\u00e4sident kein anderes \u00f6ffentliches Amt aus\u00fcben. Sein Amtsvorg\u00e4nger Tomislav Nikoli\u0107 (2012\u201317) war bisher der einzige serbische Pr\u00e4sident, der sich an diese Bestimmung auch hielt.\nWegen Protesten\nDie j\u00fcngste Ank\u00fcndigung erfolgte inmitten der Proteste in Belgrad und in einigen anderen St\u00e4dten, bei denen es mehrfach zu Ausschreitungen gekommen war. Mit diesem Schritt versucht Vu\u010di\u0107 Beobachtern zufolge die Lage im Land zu beruhigen. Den unmittelbaren Anlass hatte am Dienstagnachmittag die Ank\u00fcndigung von Vu\u010di\u0107 geliefert, angesichts der steigenden Zahlen von Coronavirus-Kranken in Belgrad an diesem Wochenende erneut eine Ausgangssperre zu verh\u00e4ngen. Tausende Menschen versammelten sich daraufhin vor dem Parlament, um ihren Unmut und ihre Wut \u00fcber die Politik des Staatschefs zu bekunden.\nLaut Medienberichten wurden seit letztem Dienstag landesweit etwa 270 Demonstranten festgenommen. Die Belgrader beh\u00f6rdenkritische Gruppe \"B\u00fcrgerlicher Widerstand\" hat f\u00fcr Montagnachmittag eine Protestkundgebung vor dem st\u00e4dtischen Gef\u00e4ngnis einberufen, um die Freilassung der Festgenommenen zu verlangen. Eine genaue Zahl der bereits verurteilten Demonstranten ist nicht bekannt.\nUnzufriedenheit herrscht auch \u00fcber die Kosovo-Politik. Im Sommer 2018 sprach Vu\u010di\u0107 von einer \"Grenzziehung\", es folgte allerdings nichts Konkretes. \"Kosovo ist das Herz Serbiens\" stand auf Plakaten, die jeden Abend von Demonstranten aus eher nationalistischen Gruppen getragen wurden.\nAuf diplomatischer Ebene verk\u00fcndete die EU einen Erfolg: Die seit eineinhalb Jahren auf Eis liegenden Gespr\u00e4che zur Normalisierung der Beziehungen zwischen Serbien und dem Kosovo seien \"wieder auf Kurs\". Der EU-Sonderbeauftragte f\u00fcr die Verhandlungen, Miroslav Laj\u010d\u00e1k, dankte Vu\u010di\u0107 und dem Ministerpr\u00e4sidenten des Kosovo, Avdullah Hoti, nach einer Videokonferenz am Sonntag f\u00fcr den \"konstruktiven Dialog\".\nAls n\u00e4chstes steht ein pers\u00f6nliches Treffen zwischen Hoti und Vu\u010di\u0107 am Donnerstag in Br\u00fcssel an. Die Teilnehmer h\u00e4tten sich bei dem Gespr\u00e4ch am Sonntag auf die \"wichtigsten Elemente des Prozesses und die Agenda f\u00fcr das n\u00e4chste Treffen geeinigt\", sagte Laj\u010d\u00e1k, ohne weitere Details zu nennen. Auch Hoti zeigte sich zuversichtlich. An der Videokonferenz nahm auch der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell teil.\nDer Anlauf zu neuen Gespr\u00e4chen entstand, nachdem die Ankl\u00e4ger des Haager Sondergerichts f\u00fcr das Kosovo dem kosovarischen Pr\u00e4sidenten Hashim Tha\u00e7i Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit zur Last gelegt hatten. Wegen Tha\u00e7is drohender Anklage war ein urspr\u00fcnglich Ende Juni im Wei\u00dfen Haus in Washington geplanter Gipfel mit Serbien und dem Kosovo geplatzt.\nBILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nDer fr\u00fchere Kommandant der Befreiungsarmee des Kosovo (UCK) weist die in Den Haag gegen ihn vorgebrachten Anschuldigungen zur\u00fcck. Er habe vielleicht \"politische Fehler\" begangen, Kriegsverbrechen jedoch nie, beteuerte er Ende Juni. Er k\u00fcndigte an, \"unverz\u00fcglich zur\u00fccktreten\" und sich den Anschuldigungen stellen zu wollen, sollte das Tribunal die Anklage best\u00e4tigen.\nDer Kosovo hatte sich 2008 von Serbien losgesagt. Anders als die meisten EU-L\u00e4nder erkennt Serbien die Unabh\u00e4ngigkeit bis heute nicht an. Die EU macht dies aber zur Vorbedingung f\u00fcr einen Beitritt des Landes. (APA, 13.7.2020)"}