{"title": "R\u00fcckf\u00fchrungen von Migranten nach Serbien sind unrealistisch", "subtitle": "Belgrad bekam kein Geld von Wien \u2013 Fl\u00fcchtlingscamps auf dem Balkan sind \u00fcberf\u00fcllt \u2013 Ver\u00e4nderung der Route durch Pandemie", "text": "In Belgrad tr\u00e4gt ein Polizist eine Schutzmaske.\nDie Idee stammt aus dem Jahr 2017, als Herbert Kickl noch gar nicht Innenminister war, und beruht auf der \u00dcberlegung, dass nicht nur gem\u00e4\u00df der Dublin-Verordnung in jene EU-Staaten zur\u00fcckgeschoben werden kann, durch die Asylwerber durchreisten, sondern auch in sichere europ\u00e4ische Nicht-EU-Staaten. Dazu geh\u00f6ren Nordmazedonien, Serbien, Kosovo, Albanien, Montenegro und Bosnien-Herzegowina.\nPraktisch alle Asylwerber, die nach \u00d6ffnung der Balkanroute, also ab dem Fr\u00fchjahr 2015, nach \u00d6sterreich kamen, waren \u00fcber Nordmazedonien und Serbien eingereist. Herbert Kickl versuchte in seiner Amtszeit dann, Staaten wie Albanien davon zu \u00fcberzeugen, dass dort Lager f\u00fcr Zur\u00fcckgeschobene errichtet werden sollten \u2013 doch Albanien sagte deutlich Nein. Mit Serbien gab es immerhin eine Absichtserkl\u00e4rung im April 2019 auf Beamtenebene. Dabei ging es Kickl um Abschreckung: Abschiebungen nach Serbien sollten das Signal aussenden, dass es weniger Chancen gibt, in Mitteleuropa zu bleiben.\nDer Plan wurde allerdings nie umgesetzt und hat auch keine realistische Chance. Denn in Serbien befinden sich zurzeit etwa 8.700 Migranten \u2013 Platz gibt es in den Lagern allerdings nur f\u00fcr 6.000 Personen. Jene, die bislang wild campten, wurden nun wegen der Pandemie in neuen Zeltlagern untergebracht. Es ist also nicht realistisch, dass Serbien Migranten aus \u00d6sterreich aufnehmen wird.\nDas serbische Innenministerium stellt zudem klar, dass eine R\u00fcckkehr von Asylwerbern nach Serbien aus \u00d6sterreich nur von Fall zu Fall entschieden werden k\u00f6nne. Serbien w\u00fcrde zudem ausschlie\u00dflich eigene Interessen verfolgen. Und weiter hei\u00dft es in einer Stellungnahme f\u00fcr den STANDARD: \"Bitte beachten Sie, dass die Republik Serbien diesbez\u00fcglich weder Geld von der Republik \u00d6sterreich angefordert noch erhalten hat.\"\n\u00d6sterreich st\u00fcnde es hingegen v\u00f6llig frei, Drittstaatsangeh\u00f6rige aufzunehmen, hei\u00dft es lapidar. \"Wir m\u00f6chten auch darauf hinweisen, dass von 2007 bis heute kein irregul\u00e4rer Migrant aus einem Drittland aus \u00d6sterreich nach Serbien zur\u00fcckgekehrt ist.\" Serbien h\u00e4tte zudem Personen, die kriminell geworden sind, oder Minderj\u00e4hrige, sowieso nie zur\u00fcckgenommen. Durch die Covid-19-Krise wurden R\u00fcckf\u00fchrungen aus EU-Staaten ohnehin praktisch unm\u00f6glich gemacht. Die Covid-19-Tests und der Ausfall des Flugverkehrs bilden neue Schranken. R\u00fcckf\u00fchrungen sind jedoch ein wichtiger Teil der EU-Politik, die Leute ohne Asylgr\u00fcnde abschrecken sollen. Sie werden nun f\u00fcr lange Zeit ausbleiben.\nAndererseits ist die Migration in die EU durch Covid-19 zum Stillstand gekommen. Vergangene Woche kamen gar keine Boote mehr aus der T\u00fcrkei nach Griechenland, und es gibt auch kaum illegale Grenz\u00fcbertritte auf dem Balkan. Deswegen werden jetzt weniger Leute von den ost\u00e4g\u00e4ischen Inseln aufs Festland gebracht \u2013 es sind vor allem Risikogruppen, also \u00c4ltere und Kranke.\nDurch Covid-19 ist auch das Hauptzielland Italien weggefallen, denn selbst auf dem Schwarzmarkt gibt es dort keine Jobs mehr. Bis zur Pandemie wollten viele Migranten, etwa jene in Bosnien-Herzegowina, nach Italien und dort untertauchen. Unklar ist, wohin sich die Route verlagern wird.\nDie Migration in die EU wird k\u00fcnftig vor allem davon abh\u00e4ngen, wie schwer die T\u00fcrkei wirtschaftlich von der Pandemie getroffen wird. Ein wunder Punkt der EU im Verh\u00e4ltnis zur T\u00fcrkei bleibt die Seegrenze zu den griechischen Inseln, die man anders als die Landgrenze schwer abriegeln kann, falls das Regime unter Recep Tayyip Erdogan einen weiteren Erpressungsversuch gegen\u00fcber der EU unternehmen sollte. (Adelheid W\u00f6lfl aus Sarajevo, 20.4.2020)\nSchon geh\u00f6rt?\n"}