{"title": "Gr\u00fcne lehnen Abschiebung abgelehnter Fl\u00fcchtlinge nach Serbien ab", "subtitle": "Die Vereinbarung mit Serbien wurde noch unter Herbert Kickl getroffen. Innenminister Nehammer will an dem Projekt festhalten, die Gr\u00fcnen sind dagegen", "text": "Migranten an der serbischen Grenze im Februar 2020. Wer in \u00d6sterreich kein Asyl bekommt und \u00fcber Serbien eingereist ist, den will die \u00f6sterreichische Regierung dorthin zur\u00fcckbringen.\nWien \u2013 \u00d6sterreich will abgelehnte Asylwerber nach Serbien abschieben und finanziert daf\u00fcr sogar eigene Unterk\u00fcnfte in dem Balkanland. Eine entsprechende Vereinbarung war vom damaligen Innenminister Herbert Kickl (FP\u00d6) vor einem Jahr abgeschlossen worden, bisher aber \u00f6ffentlich so gut wie unbekannt. Sein Nachfolger Karl Nehammer (\u00d6VP) h\u00e4lt an dem Projekt fest, wie aus einer Anfragebeantwortung an die Neos hervorgeht.\nDie gr\u00fcne Klubvize Ewa Ernst-Dziedzic lehnt solche Abschiebungen ab. Wie sie im \u00d61-\"Mittagsjournal\" ausf\u00fchrte, sei dieses Projekt in der von Kickl vorgesehenen Form nicht durch das Regierungsprogramm gedeckt. F\u00fcr Ernst-Dziedzic ist die \u00dcberstellung von rechtskr\u00e4ftig negativ befundenen Asylwerbern nicht mit dem t\u00fcrkis-gr\u00fcnen Pakt vereinbar und somit hinf\u00e4llig.\nUnterzeichnet wurde der Vertrag der beiden Staaten durch die jeweiligen Innenministerien am 24. April 2019. Als Zielgruppe definiert das Nehammer-Ressort in der Anfragebeantwortung \"illegal in \u00d6sterreich aufh\u00e4ltige Fremde, bei denen eine rechtskr\u00e4ftige R\u00fcckkehrentscheidung vorliegt, sofern die Abschiebung in den Herkunftsstaat nicht m\u00f6glich ist und ein ausreichender Bezug des Fremden zur Republik Serbien besteht\".\nF\u00fcr letzteres Kriterium braucht es nicht viel. Denn nach Ansicht des Innenministeriums weisen \"durch die Flucht \u00fcber die Westbalkanroute viele Fremde einen ausreichenden Bezug zu Serbien auf\". Dies bedeutet im Klartext: Wenn jemand rechtskr\u00e4ftig in \u00d6sterreich abgelehnt und klar ist, dass er \u00fcber Serbien in die EU gekommen ist, geh\u00f6rt er schon zur Zielgruppe.\nImmerhin wird vom Innenministerium bekanntgegeben, dass die Unterbringung in offener Form angedacht ist. Das hei\u00dft, die Fl\u00fcchtlinge werden zumindest nicht eingesperrt. Au\u00dferdem sind die internationalen Vorschriften auch in Serbien einzuhalten \u2013 und Menschenrechtsorganisationen muss ein Zugang gew\u00e4hrt werden. Ob es ein eigenes Zentrum f\u00fcr die aus \u00d6sterreich kommenden Fl\u00fcchtlinge gibt oder sie in bestehenden Einrichtungen unterkommen sollen, konnte das Innenressort nicht kundtun. Dies obliege n\u00e4mlich Serbien, das aber f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterbringung sorgen m\u00fcsse.\nBisher ist noch kein Fl\u00fcchtling \u00fcberstellt worden, was sich vorerst aufgrund der Corona-Krise auch nicht \u00e4ndern d\u00fcrfte. Angelegt ist die Vereinbarung allerdings unbefristet, sie kann jedoch von beiden Seiten gek\u00fcndigt werden.\nWie viel Geld das Projekt \u00d6sterreich kostet, bleibt f\u00fcrs Erste im Verborgenen. Klar ist nur, dass das Innenministerium daf\u00fcr aufkommen muss. \"Meinungen und Einsch\u00e4tzungen unterliegen nicht dem parlamentarischen Interpellationsrecht\", antwortet das Ressort detailbefreit auf die Neos-Frage nach dem finanziellen Aufwand.\nKlargestellt wird daf\u00fcr eindeutig, dass man dem von Kickl initiierten Vorhaben auch unter T\u00fcrkis-Gr\u00fcn treu bleiben will: \"Der Zielsetzung im aktuellen Regierungsprogramm folgend gilt es durch bilaterale Abkommen mit Drittstaaten, die europ\u00e4ische Migrationssteuerung zu st\u00e4rken\", hei\u00dft es in der von Nehammer gezeichneten Anfragebeantwortung.\nAlles andere als zufrieden mit den Antworten ist Neos-Mandatarin Stephanie Krisper, die die Anfrage gestellt hat. \"Was von Innenminister Kickl hinterr\u00fccks eingef\u00e4delt wurde, wird von T\u00fcrkis-Gr\u00fcn ganz einfach weiter durchgezogen\", sagt sie. Das Projekt sei rechtsstaatlich falsch und auch moralisch abzulehnen: \"Wir wissen nicht, wie es den Menschen in diesem Lager ergehen wird, wir wissen nichts \u00fcber die Kosten, wir wissen nicht, wie die Lebensbedingungen sein werden.\" Krisper fordert Nehammer auf, offenzulegen, wie viel das Projekt an Steuergeld kostet und wie er sicherstellen will, dass die Lebensbedingungen in dem Lager akzeptabel sein werden.\nKickl w\u00fcnscht sich, dass am Abkommen festgehalten wird. Er sei gespannt ob die \u00d6VP dem Druck der \"gr\u00fcnen Asyllobbyisten\" standhalte. \"Klar ist, dass das aktuelle Regierungsprogramm f\u00fcr dieses Abkommen irrelevant ist, denn es wurde noch unter der t\u00fcrkis-blauen Regierung abgeschlossen \u2013 und zwar genauestens abgestimmt mit dem B\u00fcro des damaligen wie heutigen Bundeskanzlers Sebastian Kurz\", so Kickl. (APA, red, 16.4.2020)"}