{"title": "Peter Handke: \"Es ging um Gerechtigkeit f\u00fcr Serbien\"", "subtitle": "Der Literaturnobelpreistr\u00e4ger \u00e4u\u00dfert sich in der deutschen Zeitung \"Die Zeit\" \u00fcber die Serbien-Debatte. Die Schwedische Akademie verteidigt ihre Entscheidung", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nSchriftsteller Peter Handke stellt sich den Medien.\nParis/Wien \u2013 Drei Wochen vor der Verleihung des Literaturnobelpreises hat sich Peter Handke ausf\u00fchrlich zu seiner umstrittenen proserbischen Haltung w\u00e4hrend der Kriege im ehemaligen Jugoslawien ge\u00e4u\u00dfert. Es sei um \"Gerechtigkeit f\u00fcr Serbien\" gegangen, sagte er der deutschen Wochenzeitung \"Die Zeit\".\n\"Kein Wort von dem, was ich \u00fcber Jugoslawien geschrieben habe, ist denunzierbar, kein einziges. Das ist Literatur\", betonte der 76-J\u00e4hrige. Handke hatte sich stark mit Serbien solidarisiert und nach Ansicht von Kritikern die von Serben begangenen Kriegsverbrechen bagatellisiert oder geleugnet. 2006 hielt er bei der Beerdigung des sechs Jahre zuvor gest\u00fcrzten serbischen F\u00fchrers Slobodan Milo\u0161evi\u0107 eine Rede. Die Bekanntgabe der Verleihung des Nobelpreises an Handke stie\u00df Anfang Oktober weltweit auf ein geteiltes Echo.\nDie Berichterstattung \u00fcber Serbien sei damals monoton und einseitig gewesen, so Handke. Im \"Zeit\"-Interview kritisiert er auch das damalige deutsche Vorgehen. \"Wie konnte Deutschland Kroatien, Slowenien und Bosnien-Herzegowina anerkennen, wenn auf dem Gebiet mehr als ein Drittel orthodoxe und muslimische Serben lebten? So entstand ein Bruderkrieg, und es gibt keine schlimmeren Kriege als Bruderkriege.\"\nEr habe niemals Sympathien f\u00fcr Milo\u0161evi\u0107 ge\u00e4u\u00dfert, beteuert Handke: \"Ich habe mich keinen Augenblick verbeugt, weder innerlich noch \u00e4u\u00dferlich.\" Er habe Milo\u0161evi\u0107 nur ein einziges Mal gesehen, als Gefangenen in Den Haag, wo dieser vor dem UN-Kriegsverbrechertribunal angeklagt war. \"Ich wollte ihn anh\u00f6ren ... Ich habe mir angeh\u00f6rt, was er zu sagen hatte.\" Zu seiner Teilnahme an Milo\u0161evi\u0107s Beerdigung sagte der Nobelpreistr\u00e4ger: \"Nat\u00fcrlich war ich da. Er hat bei einer der letzten Abstimmungen daf\u00fcr votiert, Jugoslawien nicht aufzul\u00f6sen. Sein Begr\u00e4bnis war auch das Begr\u00e4bnis von Jugoslawien. Hat man vergessen, dass dieser Staat gegen das Hitler-Reich gegr\u00fcndet worden ist?\"\n\"Ich bin Jugoslawe von meiner Mutter her und vom Bruder meiner Mutter, der in Maribor studiert hatte\", so Handke. \"Der Gro\u00dfvater hat bei der Volksabstimmung in K\u00e4rnten f\u00fcr den Anschluss an Jugoslawien votiert. Jugoslawien hat f\u00fcr mich etwas bedeutet. Und wenn man mir jetzt mit Serbien kommt, ist man unredlich. Ich bin wegen Jugoslawien hin.\"\nZur Nobelpreisverleihung am 10. Dezember in Stockholm sind Proteste angek\u00fcndigt worden. Mehrere Organisationen haben das Nobelkomitee der Akademie in einem Brief aufgefordert, die Preisvergabe an Handke zur\u00fcckzunehmen, weil diese die Opfer des V\u00f6lkermords von Srebrenica kr\u00e4nke.\nDer Vorsitzende des Komitees, Anders Olsson, beantwortete das Schreiben nach Angaben mehrerer schwedischer Medien mit den Worten, man habe den Brief \"mit Unruhe und tiefer Besorgnis\" erhalten. \"Es ist deutlich, dass wir das literarische Werk von Peter Handke auf ziemlich unterschiedliche Weise betrachten\", schrieb Olsson in seiner Antwort, wie der Sender SVT und die Zeitung \"Dagens Nyheter\" am Mittwoch berichteten. Beide Seiten seien sich aber einig, dass das Massaker von Srebrenica als V\u00f6lkermord zu klassifizieren sei. (APA, 20.11.2019)\nSchon geh\u00f6rt?\n"}