{"title": "Handke und Serbien \u2013 eine Selbstdemontage der intellektuellen Eliten?", "subtitle": "Mit der Verabschiedung von prinzipiellen \u00dcberlegungen und kultivierten Urteilen sabotieren sich Intellektuelle wie Handke selbst \u2013 und Institutionen wie die Schwedische Akademie", "text": "Im Gastkommentar pl\u00e4diert der Lehrer und Dozent Georg Cavallar f\u00fcr eine Sch\u00e4rfung der moralischen und politischen Urteilskraft. Lesen Sie auch die bereits erschienenen Debattenbeitr\u00e4ge von Schriftstellerin Barbi Markovi\u0107, Kolumnist Paul Lendvai, Schriftsteller Marko Dini\u0107 und Leserin Teresa Reiter sowie Stimmen pro und kontra Handke von Horst Dieter Sihler, Iris Hajicsek, Claudia Erdheim, Otto Tremetzberger, Alexandra Gallen.\nDie Fakten sind rasch aufgez\u00e4hlt: Peter Handke traf nach dem Massaker von Srebrenica Radovan Karad\u017ei\u0107, der sp\u00e4ter in Den Haag als Kriegsverbrecher zu lebenslanger Haft verurteilt wurde. Er ergriff Partei f\u00fcr Slobodan Milo\u0161evi\u0107, der wahrscheinlich auch vor dem UN-Kriegsverbrechertribunal verurteilt worden w\u00e4re. Milo\u0161evi\u0107 starb allerdings w\u00e4hrend des Prozesses; Handke hielt seine Grabrede und setzte sich \u2013 mit cholerischem Temperament \u2013 f\u00fcr ein kriminelles Regime ein (siehe Paul Lendvai, \"Handke und die Wortspenden\"; au\u00dferdem \"Handke hat Serbien ernsthaft beleidigt\"; \"Ihr scheinheiligen Gestalten\").\nEs ist schon richtig, dass zwischen Literatur und Politik, zwischen \u00c4sthetik und Moral, zwischen Autor und Werk unterschieden werden kann und soll. W\u00fcrde nur die \u00e4sthetische Qualit\u00e4t des Werkes ber\u00fccksichtigt, Handke h\u00e4tte wohl zu Recht den Nobelpreis erhalten.\nDiese Trennung zwischen \u00c4sthetik und Moral ist aber keine absolute. Das stellt bekanntlich schon die Satzung des Nobelpreises f\u00fcr Literatur fest, die formuliert, er stehe jenen zu, die \"in der Literatur das Herausragendste in idealistischer Richtung produziert\" haben. Es geht also auch (aber nicht nur) um die moralische Dimension von Literatur. Abgesehen davon wird von allen Menschen erwartet, dass sie sich an minimale moralische Standards halten, die im Begriff der Menschenw\u00fcrde und in den universellen Menschenrechten enthalten sind. Das hat nichts mit \"Hypermoral\" oder \"politischer Korrektheit\" zu tun. Damit gibt es keinen Platz f\u00fcr die Relativierung von Kriegsverbrechen. \"H\u00e4tte Handke den Preis auch bekommen, wenn der Genozid an den Schweden begangen worden w\u00e4re?\", fragt Felix Stephan deshalb zynisch (\"SZ\", 11. 10.).\nBleibt noch die Frage nach den m\u00f6glichen Ursachen f\u00fcr dieses Fehlverhalten Handkes \u2013 das immerhin kein isoliertes Ph\u00e4nomen ist. Der norwegische Schriftsteller Knut Hamsun erhielt 1920 den Literaturnobelpreis und wurde ein kritikloser Verehrer Adolf Hitlers, verteidigte die Errichtung von Konzentrationslagern und bezeichnete noch 1945 Hitler nach dessen Suizid als \"Krieger f\u00fcr die Menschheit und (...) Verk\u00fcnder des Evangeliums vom Recht f\u00fcr alle V\u00f6lker\". Vordenker Jean-Paul Sartre wiederum brauchte viel zu lange, um sich vom Stalinismus zu distanzieren (er erhielt den Nobelpreis 1964, lehnte ihn aber ab).\nAls erste m\u00f6gliche Ursache f\u00e4llt der teilweise \"Abschied vom Prinzipiellen\" auf: Handkes Reisebericht \"Eine winterliche Reise zu den Fl\u00fcssen Donau, Save, Morawa und Drina oder Gerechtigkeit f\u00fcr Serbien\" (1996) bem\u00fcht sich erst gar nicht um eine prinzipielle, systematische Untersuchung des Themas Balkankriege. Der Text besteht vor allem aus Beobachtungen, Beschreibungen und Eindr\u00fccken, bei denen die Befindlichkeiten des Autors und seine Sympathien f\u00fcr das serbische Volk den Hintergrund bilden.\nAls zweite m\u00f6gliche Ursache scheint die moralische und politische Urteilskraft zu wenig kultiviert zu sein. Es ist unsinnig und undifferenziert, \"den Serben\" die Schuld an den Balkankriegen zu geben. Das bedeutet, zwischen der serbischen Bev\u00f6lkerung und ihrer Regierung zu unterscheiden oder auch zwischen den bosnischen Serben und deren rechtskr\u00e4ftig verurteilten Kriegsverbrechern. Tats\u00e4chlich gab es auch Verbrechen von Kroaten und Muslimen an Serben, aber das relativiert nicht die moralische Schuld und rechtliche Verantwortung jener, die diese Kriege vor allem verursacht hatten.\nEs ist also die F\u00e4higkeit zu differenzieren angesagt, und diese ist offensichtlich bei diesem Thema \u2013 nicht nur \u2013 bei Handke schwach ausgepr\u00e4gt. Christoph Schr\u00f6der wundert sich in der \"Zeit\": \"Es scheint, als k\u00f6nne es opportuner und verzeihbarer sein, am Grab eines Diktators und Massenm\u00f6rders zu weinen, als einen schlechten sexistischen Witz zu machen.\" Wenn das der Fall ist, dann sind grundlegende moralische Koordinaten aus dem Lot geraten.\n\"Silete theologi in munere alieno.\" Der Jurist Alberico Gentili forderte im 16. Jahrhundert sinngem\u00e4\u00df, die Theologen m\u00f6gen sich doch gef\u00e4lligst aus Fachgebieten heraushalten, die nicht die ihren sind. Die gleiche Aufforderung sollte wechselseitig f\u00fcr Vertreter von anderen Wissenschaften gelten. W\u00fcnschenswert ist daher manchmal die F\u00e4higkeit zu schweigen. Gerade Schriftsteller und Philosophen f\u00fchlen sich aber offenbar immer wieder befugt, \u00fcber Themen zu sprechen, bei denen das relevante Fachwissen fehlt.\nDiese Entwicklungen sind f\u00fcr unsere Gesellschaft jedenfalls unerfreulich. Ein Gegengewicht der intellektuellen Eliten zu den \u00f6konomischen und politischen Eliten w\u00e4re w\u00fcnschenswert. Tats\u00e4chlich arbeiten Teile dieser intellektuellen Eliten aber offenbar an ihrer eigenen Selbstdemontage. (Georg Cavallar, 18.10.2019)\nGeorg Cavallar ist Lehrer f\u00fcr Englisch, Philosophie, Geschichte und Psychologie sowie Dozent und Lehrbeauftragter an der Universit\u00e4t Wien.\nZum Thema:"}