{"title": "Deal zur L\u00f6sung des Kosovo-Serbien-Konflikts wirkt fadenscheinig", "subtitle": "Die von den EU-Diplomaten gefeierte Einigung zwischen dem Kosovo und Serbien zu den Nummerntafeln kam nur mithilfe von US-Diplomaten zustande", "text": "Der \"Deal\" war erst ein paar Stunden alt und wurde schon wieder unterlaufen. Mittwochnacht hatten Vertreter des Kosovo und Serbien sich darauf geeinigt, dass Serbien k\u00fcnftig keine Nummernschilder f\u00fcr Kraftfahrzeuge f\u00fcr den Kosovo mehr ausstellen werden \u2013 was im \u00dcbrigen von Belgrad bereits vor zehn Jahren zugesagt worden war. Und die kosovarische Seite verpflichtete sich, jene Besitzer von Kraftfahrzeugen, die Kennzeichen des Staates Serbien verwenden, obwohl sie im Kosovo leben, eben doch nicht \u2013 wie eigentlich geplant \u2013 zu bestrafen oder ihnen die Nummernschilder wegzunehmen.\nAm Donnerstag sagte der serbische Staatspr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 allerdings laut dem Sender N1, dass die Erneuerung der Kennzeichen mit dem K\u00fcrzel KM \u2013 f\u00fcr die nordkosovarische Stadt Kosovska Mitrovica \u2013 normal weiterlaufe und dass diesbez\u00fcglich keine Verpflichtungen best\u00fcnden. Dies entspricht dem Gegenteil, was am Vortag angeblich vereinbart wurde. Weiters sagte Vu\u010di\u0107, dass die Kosovo-Serben solange nicht in die Institutionen des Staates Kosovo zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, bis der Verbund der serbischen Gemeinden gebildet werde.\nAnfang November wurden die Vertreter der Partei Srpska Lista, die unter der Kontrolle von Vu\u010di\u0107 steht \u2013 n\u00e4mlich aus der Polizei, aus der Justiz und politischen Institutionen \u2013 abgezogen, weil die kosovarischen Beh\u00f6rden nach wiederholten jahrelangen Verschiebungen die Regelung umsetzen wollten, dass alle Kraftfahrzeugsbesitzer \u2013 egal zu welcher ethnischen Gruppe sie geh\u00f6ren \u2013 kosovarische Nummernschilder verwenden m\u00fcssen.\nVu\u010di\u0107 hatte allerdings davor \"gewarnt\", dass im Kosovo Gewalt ausbrechen k\u00f6nne, falls die kosovarischen Beh\u00f6rden dies tun w\u00fcrden. Daraufhin kam es zu einigen von der EU gef\u00fchrten Verhandlungen. Die EU hatte offenbar Sorge, dass es im Nordkosovo tats\u00e4chlich zu gesteuerten Unruhen kommen k\u00f6nnte, und verlangte von der kosovarischen Regierung, ihre Vorhaben auszusetzen. Dabei spielt eine Rolle, dass Serbien enge Verbindungen mit dem Kreml unterh\u00e4lt und sich die Angst vor Zwischenf\u00e4llen mit dem Krieg gegen die Ukraine verst\u00e4rkt hat. Der EU-Verhandler Josep Borrell beschuldigte alsdann den kosovarischen Premier Albin Kurti, zu wenig Kompromissbereitschaft zu zeigen.\nVertreter von EU-Staaten k\u00fcndigten sogar an, dem Kosovo die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Betritt zum Europarat und die Schengen-Visaliberalisierung zu entziehen, die seit Jahren versprochen wird, wenn sie nicht in der Nummerntafelfrage einlenkten. Dies f\u00fchrte wiederum dazu, dass die Vertreter der kosovarischen Regierung sich von der EU und ihren Verhandlern verraten f\u00fchlten. Am Ende mussten Diplomaten der USA in den Verhandlungsprozess eingreifen \u2013 ansonsten w\u00e4re es zu keiner Einigung gekommen. Denn das Vertrauen der kosovarischen Regierung in die EU ist mittlerweile schwer angeschlagen.\nDie Frage der Nummerntafeln wird seit vielen Jahren von Politikern hochgezogen, um damit innenpolitisch zu punkten. Dabei geht es um ein technisches Detail, das symbolisch f\u00fcr etwas Gr\u00f6\u00dferes steht. Die deutsche und die franz\u00f6sische Regierung wollen sich n\u00e4mlich bis M\u00e4rz kommenden Jahres darum bem\u00fchen, dass der Staat Kosovo und der Staat Serbien einen Vertrag abschlie\u00dfen, der dem deutsch-deutschen Grundlagenvertrag zwischen der BRD und der DDR \u00e4hneln k\u00f6nnte.\nDabei geht es nicht um eine explizite Anerkennung des Staates Kosovo durch Serbien, sehr wohl aber darum, eine politische \u00dcbereinkunft zu finden, anstatt sich wie in den vergangenen Jahren immer nur um technische Details zu k\u00fcmmern. Der Kosovo-Serbien-Dialog war in den vergangenen Jahren praktisch zum Stillstand gebracht worden. Nun forderte vor allem die kosovarische Seite, dass wieder st\u00e4rker \u00fcber ein politisches Abkommen und nicht nur \u00fcber Nummerntafeln diskutiert werde. Kurti warf Borrell vor, dass er die Frage des politischen Abkommens aber diese Woche von der Agenda gestrichen habe. Borrell verneinte dies.\nDie letzte Episode der schier endlos erscheinenden Verhandlungen \u00fcber die Nummerntafeln zeigt vor allem, wie wenig Verhandlungsmacht die EU-Vertreter nur mehr haben und dass ohne die Interventionen der USA auf dem Balkan nichts zu laufen scheint. Das hat \"Tradition\" \u2013 aber liegt auch daran, dass Serbien unter der F\u00fchrung von Aleksandar Vu\u010di\u0107 de facto gar keinen EU-Beitritt anstrebt, also die Anreize f\u00fcr ein Entgegenkommen fehlen.\nAndererseits hat es auch damit zu tun, dass viele Kosovaren von der EU entt\u00e4uscht sind, weil sie bis heute keine Schengen-Visaliberalisierung bekommen haben und der Dialog mit Miroslav Laj\u010d\u00e1k und Borrell von zwei Diplomaten gef\u00fchrt wird, die aus Staaten kommen, die den Kosovo nicht einmal anerkennen. Sie werden von den Kosovaren oft als einseitig, den serbischen Interessen zugewandt, wahrgenommen.\nDazu kommt, dass viele Abkommen, die bisher erreicht wurden, nie umgesetzt wurden. Das f\u00fchrt zu Misstrauen. Vu\u010di\u0107 sagte auch am Donnerstag, dass die KM-Kennzeichen im Kosovo \"bleiben und \u00fcberleben\" w\u00fcrden und dass es im Kosovo etwa 7.000 solcher Kennzeichen gebe. Er sprach von einem \"Terror der Beh\u00f6rden in Prishtina\". Die Serben h\u00e4tten Erpressung, Bel\u00e4stigung und Mobbing satt und w\u00fcrden keine nationale Minderheit sein.\nBislang wurde allerdings noch gar kein rechtsg\u00fcltiger Text zu dem \"Deal\" zwischen dem Kosovo und Serbien von Mittwochnacht ver\u00f6ffentlicht. Das macht die Sache heikel, weil Politiker den \"Deal\" f\u00fcr ihre Zwecke \"interpretieren\" k\u00f6nnen. Die Rechtsstaatlichkeit, die von der EU immer gefordert wird, scheint, wenn es um \"Deals\" geht, pl\u00f6tzlich nicht mehr wichtig.\nBesonders problematisch ist das im Bezug auf das sogenannte \"Br\u00fcsseler Abkommen\" aus dem Jahr 2013, das von den EU-Institutionen niemals ver\u00f6ffentlicht wurde. In dem Abkommen ging es auch um die Gr\u00fcndung eines Verbands der serbischen Gemeinden im Kosovo. Vu\u010di\u0107 und die Regierung in Belgrad wollen einen Gemeindeverband nach \u00f6ffentlichem Recht, der auch exekutive Aufgaben \u00fcbernehmen darf. Dies kommt f\u00fcr die kosovarische Regierung und den kosovarischen Verfassungsgerichtshof nicht infrage.\nWeil es aber keine Kl\u00e4rung gibt, was nun eigentlich im Jahr 2013 vereinbart wurde, und kein Text vorliegt, kann mit dem Br\u00fcsseler Abkommen fortw\u00e4hrend politisch gespielt werden. Auch DER STANDARD hat trotz mehrmaliger Aufforderung an die EU-Institutionen keinen Text und keine Interpretation des Br\u00fcsseler Abkommens erhalten.\nDer kosovarische Premier Kurti sagte am Donnerstag, dass es das Ziel seiner Regierung gewesen sei, dass der deutsch-franz\u00f6sische Normalisierungsvorschlag durch ein rechtsverbindliches Abkommen Gegenstand von Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel wird, um zu einer Einigung zu gelangen, \"die unser normales und demokratisches Land auch an ein normales Verh\u00e4ltnis zu Serbien heranf\u00fchrt\". Dies sei Mittwochnacht gelungen. Deshalb habe man zugestimmt, die Strafen f\u00fcr die Besitzer serbischer Nummernschilder nicht zu erlassen.\nDer einzige Weg, der den Erfolg des Kosovo garantiere, sei die \"Zusammenarbeit mit unseren Partnern und insbesondere mit den USA\", so Kurti. Dies l\u00e4sst den Schluss zu, dass die kosovarische Regierung auch in Zukunft eher auf die USA als auf die EU setzen wird. (Adelheid W\u00f6lfl, 25.11.2022)"}