{"title": "Ernst-Dziedzic warnt Nehammer vor Kooperation mit Ungarn und Serbien", "subtitle": "Die Vorw\u00fcrfe wegen illegaler Pushbacks von Fl\u00fcchtlingen m\u00fcssten aufgekl\u00e4rt werden, fordert die Gr\u00fcne. Die FP\u00d6 fiebert einem Ende der Visafreiheit f\u00fcr Inder in Serbien entgegen", "text": "Die Gr\u00fcne Ewa Ernst-Dziedzic steht Viktor Orb\u00e1ns Anti-EU-Politik ablehnend gegen\u00fcber.\nWien \u2013 Die von Bundeskanzler Karl Nehammer (\u00d6VP), dem ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Viktor Orb\u00e1n und dem serbischen Pr\u00e4sidenten Aleksandar Vu\u010di\u0107 am Montag in Budapest verk\u00fcndete engere Zusammenarbeit \u00d6sterreichs mit Ungarn und Serbien st\u00f6\u00dft beim gr\u00fcnen Koalitionspartner nicht auf ungetr\u00fcbte Zustimmung.\nGrunds\u00e4tzlich spreche nichts gegen Kooperationen \"auf einer gemeinsamen rechtsstaatlichen Basis\", sagte die gr\u00fcne Au\u00dfen-, Migrations- und Menschenrechtssprecherin Ewa Ernst-Dziedzic dem STANDARD. Im Fall Ungarns und Serbiens sei diese jedoch \"gef\u00e4hrdet, weshalb wir zu gro\u00dfer Vorsicht mahnen\".\nUngarn, so Ernst-Dziedzic, habe wiederholt europarechtliche Vorgaben und demokratiepolitische Prinzipien ignoriert \u2013 und dann \"zum gro\u00dfen EU-Bashing aufgerufen\". Auch m\u00fcssten \"Vorw\u00fcrfe betreffend Misshandlungen im Zuge der illegalen Pushbacks an der ungarisch-serbischen Grenze, auch gegen die dort eingesetzten \u00f6sterreichischen Polizisten, l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden\".\nBeim NGO-Zusammenschluss Asylkoordination sagte Herbert Langthaler, im Sinne einer zukunftsf\u00e4higen Migrationspolitik solle \u00d6sterreich statt mit Serbien und Ungarn \"besser mit den Staaten verhandeln, in die die Migranten auf dem Westbalkan wollen\". Eine EU-weite Regelung f\u00fcr mehr Visa f\u00fcr Frankreich, Italien, Spanien und Deutschland sei notwendig.\nGro\u00dfe Erwartungen in ein Ende der Visumfreiheit f\u00fcr zum Beispiel Inder in Serbien \u00e4u\u00dferte die FP\u00d6. \"Dass Tunesier und Inder visumfrei in Serbien einreisen k\u00f6nnen und nach \u00d6sterreich kommen, ist ein massives Problem. Eine \u00c4nderung der serbischen Visa-Politik muss das Ergebnis der Gespr\u00e4che zwischen Nehammer, Orb\u00e1n und Vu\u010di\u0107 sein\", sagte FP\u00d6-Sicherheitssprecher Hannes Amesbauer. (Irene Brickner, 5.10.2022)"}