{"title": "Kooperation mit Ungarn und Serbien: Kein Mucks von Nehammer", "subtitle": "Mit Ungarn und Serbien hat sich \u00d6sterreich mit zwei menschen- und EU-rechtlich h\u00f6chst problematischen Partnern eingelassen", "text": "Bei der Pressekonferenz von Viktor Orb\u00e1n, Karl Nehammer und Aleksandar Vu\u010di\u0107 am Montag im Budapester V\u00e1rkert Baz\u00e1r, die den Start trilateraler Zusammenarbeit bei Einwanderung und Energie markieren soll, zog der ungarische Ministerpr\u00e4sident gegen Migranten und die EU vom Leder. Premiere war das keine \u2013 doch im Unterschied zu vielen \u00e4hnlichen Auftritten befand sich der Gastgeber auf der Trib\u00fcne diesmal nicht allein.\nVielmehr stand \u00d6sterreichs Kanzler neben ihm und dem serbischen Pr\u00e4sidenten. Nehammer ist ein, wie er selbst immer wieder betont, entschlossener Europ\u00e4er, aus einem Land, das im Unterschied zu Ungarn und Serbien ein rechtlich funktionierendes Asylsystem besitzt. Doch zu den Ausritten des wortgewaltigen Ungarn machte er keinen Mucks.\nDas war nun einigerma\u00dfen verst\u00f6rend, denn Orb\u00e1n gebrauchte beim Thema Migration Begriffe des Krieges. Die Grenzschutzkr\u00e4fte \u00d6sterreichs, Ungarns und Serbiens w\u00fcrden \"einen heroischen Kampf gegen illegale Migranten und Schleuser\" f\u00fchren, sagte er. Und: Um die Menschen konsequent abzuwehren, m\u00fcsse \"die Verteidigungslinie weiter gegen S\u00fcden, an die Grenze Nordmazedoniens gezogen\" werden.\nW\u00fcrde sich in \u00d6sterreich ein Mensch mit politischem Gewicht in Anwesenheit Nehammers so \u00e4u\u00dfern \u2013 der Kanzler w\u00fcrde wohl widersprechen. Doch bei dem pomp\u00f6sen Auftritt in der Budapester Burg, wo Journalisten nur nach f\u00fcnf Securitychecks und einem Marsch durch lange, verwitterte G\u00e4nge Zutritt hatten, lie\u00df er sogar eine ver\u00e4chtliche Anti-EU-Ansage Orb\u00e1ns stehen. \"In Br\u00fcssel werden uns Regeln aufgezwungen, die in dieser Ecke der Erde lebensfremd sind, und wenn wir unsere Regeln verwenden, werden wir vor den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gezerrt\", sagte der ungarische Premier eines EU-Landes.\nWie ist Nehammers Passivit\u00e4t zu erkl\u00e4ren, dieses kommentarlose Hinnehmen h\u00f6chst fragw\u00fcrdiger \u00c4u\u00dferungen? \u00d6sterreich braucht f\u00fcr seine Asylpolitik die Kooperation mit Nachbarstaaten. Mit Ungarn und Serbien aber hat es sich mit zwei menschen- und EU-rechtlich h\u00f6chst problematischen Partnern eingelassen. Staaten, denen illegale Pushbacks von Migranten an den Grenzen vorgeworfen werden. Gleichzeitig sind es L\u00e4nder mit einem Naheverh\u00e4ltnis zu Russlands Pr\u00e4sident, der die EU als Feind betrachtet. Wenn Nehammer schon \u00fcberzeugt ist, dass er dieses B\u00fcndnis braucht, dann kann man von ihm zumindest klare Worte erwarten. (Irene Brickner, 5.10.2022)\nWeiterlesen:"}