{"title": "Migrationsgipfel in Budapest: Serbiens vages Visumversprechen", "subtitle": "Serbien will f\u00fcr Drittstaatsangeh\u00f6rige die M\u00f6glichkeit einschr\u00e4nken, als Touristen nach Belgrad und dann weiter illegal in die EU zu reisen. Aber wann und wie genau, bleibt unklar", "text": "Vor Kameras und Journalisten im schwarz get\u00fcnchten, von blauem Licht durchfluteten Konferenzsaal des V\u00e1rkert Baz\u00e1r in der Budapester City erw\u00e4hnte Bundeskanzler Karl Nehammer (\u00d6VP) nur recht kurz eine Zusicherung des serbischen Pr\u00e4sidenten Aleksandar Vu\u010di\u0107, \"die serbischen Visaregeln an die Regeln der EU anzugleichen\". Es war ein einziger Satz im Rahmen einer mehr als einst\u00fcndigen Dreifachpressekonferenz von Nehammer, Vu\u010di\u0107 und dem ungarischen Regierungschef Viktor Orb\u00e1n.\nIn diesen rund 60 Minuten war es viel um die erwarteten schweren Monate in Sachen Energiesicherheit in Europa gegangen \u2013 und wie \u00d6sterreich, Ungarn und Serbien sich diesbez\u00fcglich untereinander unterst\u00fctzen k\u00f6nnten. Noch mehr war es um \"illegale Migration\" gegangen \u2013 und zwar vielfach in Form von Kritik und Vorw\u00fcrfen an die EU.\nDoch jene Visaregeln des Nicht-EU-Staats Serbien, der Inder, Pakistanis, Tunesier sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einer Reihe weiterer Drittstaaten f\u00fcr 30 Tage als Touristinnen ins Land l\u00e4sst, was ein Hauptgrund f\u00fcr die bis Ende August 56.147 Asylantr\u00e4ge in \u00d6sterreich ist, standen bei dem Treffen nicht im Mittelpunkt. Obwohl, nach dem Dreierauftritt war dann doch von einer misslungenen Deutsch-Simultan\u00fcbersetzung der Worte Vu\u010di\u0107s die Rede. Dieser habe auf Serbisch angek\u00fcndigt, bis Jahresende die Visa-Politik seines Landes an die EU-Vorgaben anzupassen.\nF\u00fcr ein solches \u00dcberdenken hatte sich Nehammer im Vorfeld starkgemacht. \"Viele Migranten die sich auf den Weg nach Europa und \u00d6sterreich machen, haben keine Chance auf Asyl, da sie aus sicheren Herkunftsstaaten kommen. Das f\u00fchrt zu einer gef\u00e4hrlichen Vermischung von Asyl und Migration\", sagte er. Tats\u00e4chlich gelangen zunehmend B\u00fcrger aus Staaten, die in Serbien visumfrei einreisen, einmal in Belgrad gelandet, \u00fcber den Westbalkan nach \u00d6sterreich. Hier stellen sie Asylantr\u00e4ge, die praktisch keine Chance haben, ihnen aber f\u00fcrs Erste Aufenthaltssicherheit geben. Dann reisen sie weiter, etwa in den S\u00fcden, wo Europas Obst und Gem\u00fcse produziert werden.\nAuch der EU-Kommission ist die Problematik bekannt. Eine Sprecherin der EU-Innenkommissarin Ylva Johansson verweist darauf, \"dass es von entscheidender Bedeutung ist, dass die Partner im Westbalkan ihre Visapolitik an die EU angleichen\". Die EU-Kommission verfolge dies auch im Rahmen eines Mechanismus, der es m\u00f6glich mache, andernfalls die Visumsfreiheit f\u00fcr die Westbalkanstaaten auszusetzen, meint sie zum STANDARD.\nDar\u00fcber hinaus kam die EU bei dem trilateralen Treffen in Budapest, das der Auftakt zu einer weiteren Folge von Treffen technischer und politischer Art sein soll, nicht gut weg. Gastgeber Orb\u00e1n zog in bekannter Art gegen Br\u00fcssel vom Leder. Ein Journalist fragte, ob es sinnvoll w\u00e4re, f\u00fcr eine Verteilung von Fl\u00fcchtlingen in der EU_Geld aus Br\u00fcssel zu verteilen. \"Aus Br\u00fcssel ist noch nie irgendeine Hilfe gekommen. In Br\u00fcssel werden uns Regeln aufgezwungen, die in dieser Ecke der Erde lebensfremd sind, und wenn wir unsere Regeln verwenden, werden wir vor den Europ\u00e4ischen Gerichtshof gezerrt\", sagte der Regierungschef eines EU-Staates.\nAuch Nehammer hielt mit Kritik an der, wie er sagte, gescheiterten Asylpolitik der EU nicht hinter dem Berg. Es brauche R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen der EU mit Herkunftsstaaten der Migranten. Diese h\u00e4tten ein ganz anderes Gewicht als R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen einzelner Mitgliedsstaaten. Auch \"beschleunigten Asylverfahren an der Au\u00dfengrenze\" redete er das Wort.\nZum Thema machte Orb\u00e1n indes auch die Sanktionen der EU gegen Russland wegen dessen Angriffskrieges gegen die Ukraine. Br\u00fcssel verlange daf\u00fcr Unterst\u00fctzung von allen Mitgliedsstaaten, beim Abfedern der Folgen dieser Schritte \u2013 Inflation, hohe Energie- und Lebensmittelpreise \u2013 hingegen gebe es keine unionsweite Hilfe, sagte er. Daf\u00fcr lobten er und die zwei anderen Politiker die gegenseitige Hilfsbereitschaft in diesen schweren Zeiten. (Irene Brickner, Adelheid W\u00f6lfl, 3.10.2022)"}