{"title": "In Serbien wird gegen die Pride-Parade zu Felde gezogen", "subtitle": "Nachdem Serbiens Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 angek\u00fcndigt hat, die Europride-Parade am Samstag in Belgrad abzusagen, wird massiv gegen die Veranstaltung aufmarschiert", "text": "Die Europride, eine europaweite LGBTIQ-Veranstaltung, die jedes Jahr von einer anderen europ\u00e4ischen Stadt ausgerichtet wird, soll dieses Jahr in Belgrad stattfinden.\n\nSie trugen Kreuze und Ikonen mit sich, Bilder von Wladimir Putin und dem Tschetnik-F\u00fchrer im Zweiten Weltkrieg, Dragoljub Mihailovi\u0107. Als Rechtsradikale und Vertreter des politischen orthodoxen Christentums am Sonntag in Belgrad zum zweiten Mal auf die Stra\u00dfe gingen, um gegen die Europride-Parade, die kommenden Samstag stattfinden soll, zu demonstrieren, nahmen sie aber auch eine riesige russisch-serbische Flagge mit, um ihre Pro-Kreml- und antiwestliche Ideologie zu veranschaulichen.\nIn einer Predigt in der Heiligen-Sava-Kathedrale sagte Patriarch Porifije, dass die Pride die traditionellen Familienwerte bedrohen w\u00fcrde. Die Aktivisten der Pride w\u00fcrden eine \"unnat\u00fcrliche Vereinigung\" als Ersatz f\u00fcr die Ehe einf\u00fchren wollen. Homosexuelle Paare d\u00fcrfen in Serbien nicht heiraten. Viele Homosexuelle erleben Diskriminierungen, manchmal sogar Gewalt seitens radikaler Gruppen.\nDie Anti-Pride-Bewegung trifft in Serbien auf viele Unterst\u00fctzer. Zehntausende Personen sollen vergangenen Sonntag aufmarschiert sein. Die Demonstranten haben nicht nur die Unterst\u00fctzung der serbisch-orthodoxen Kirche, die starken Einfluss auf die Politik nimmt, sondern auch von Vertretern der Regierung. So besuchte nicht nur der Minister f\u00fcr Technologie und Innovation, Nenad Popovi\u0107, jene Demo, auf der sich Leute gegen die Rechte f\u00fcr Homosexuelle aussprachen, sondern auch der Vater von Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107, Andjelko Vu\u010di\u0107.\nVu\u010di\u0107 selbst hatte die Europride Ende August \u00fcberhaupt erst zu einem derart gro\u00dfen Thema gemacht, als er ank\u00fcndigte, diese wegen angeblicher Sicherheitsprobleme mit dem Kosovo abzusagen. Es ging ihm damals offenbar darum, ein Signal an die Ultrarechten in Serbien zu senden. Der Konflikt mit dem Kosovo blieb aus, weil es eine Einigung bez\u00fcglich der Verwendung der Personaldokumente an der Grenze gab, aber vor allem weil die Nato Vu\u010di\u0107 klar kommunizierte, dass sie keinerlei Unruhen zulassen werde. Im Kosovo sind nach wie vor tausende Nato-Soldaten stationiert.\nDie Europride ist eine europaweite LGBTIQ-Veranstaltung, die jedes Jahr von einer anderen europ\u00e4ischen Stadt ausgerichtet wird. Heuer findet der Event in Belgrad statt, und es werden die gesamte Woche bis Sonntag zahlreiche Veranstaltungen zu Menschenrechtsthemen stattfinden.\nAm Dienstag wurden einige der Pride-Veranstalter informiert, dass das Innenministerium tats\u00e4chlich den Umzug auf der geplanten Route verbieten k\u00f6nnte. Goran Mileti\u0107 sagte dazu zum STANDARD: \"Ich will dar\u00fcber nicht spekulieren. Aber falls die Route verboten werden sollte, w\u00fcrden wir alle rechtlichen Mittel dagegen ergreifen und gegebenenfalls die Pride auch auf einer anderen Route abhalten. Sie wird jedenfalls stattfinden.\"\nAnl\u00e4sslich der Pride, die kommenden Samstag um 16 Uhr stattfinden soll, sind jedenfalls Gegendemonstrationen von Rechtsradikalen und Hooligans zu erwarten. In der Vergangenheit waren Vertreter dieser Gruppen bei Prides auch gewaltt\u00e4tig geworden. Der politische Arm der serbisch-orthodoxen Kirche f\u00f6rdert seit Jahrzehnten einen extremen Nationalismus, der sich auch durch Muslimenfeindlichkeit \u00e4u\u00dfert. K\u00fcrzlich zeichnete die Di\u00f6zese New Gra\u010danica und Midwestern America in Illinois den verurteilten Kriegsverbrecher und rechtsradikalen, rassistischen Faschisten Vojislav \u0160e\u0161elj mit dem Orden des heiligen Bischofs Mardari aus.\n\"\u0160e\u0161elj hat seine gesamte politische Karriere der F\u00f6rderung von Hass, Aggression, aber auch politischem Wahnsinn und dem Erbe von Werten gewidmet, die zutiefst antizivilisatorisch, aber auch zutiefst antichristlich sind\", kritisierte die Liga der Sozialdemokraten in der Vojvodina die Entscheidung der orthodoxen Di\u00f6zese. \"Kriegsverbrecher und andere Protagonisten der 'Blut und Boden'-Ideologie m\u00fcssen in unserer Gesellschaft der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\" \u0160e\u0161elj wurde bereits mehrmals von Vertretern der serbisch-orthodoxen Kirche ausgezeichnet.\nDie serbisch-orthodoxe Kirche und der serbische Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 sind gemeinsam gegen die Anerkennung des Kosovo, der seit 2008 ein unabh\u00e4ngiger Staat ist. Weil der Dialog zwischen dem Kosovo und Serbien seit Jahren kaum vorankommt und es immer wieder zu inszenierten Spannungen im Nordkosovo kommt, besuchten k\u00fcrzlich die wichtigsten Sicherheitsberater der franz\u00f6sischen und der deutschen Regierung, Emanuel Bonne und Jens Pl\u00f6tner, sowohl Serbien als auch den Kosovo.\nDie fr\u00fchere deutsche Regierung unter Angela Merkel hatte gehofft, dass Serbien den Kosovo anerkennen wird. Doch davon kann keine Rede sein. Serbien hat sich in den vergangenen Jahren eng an China gebunden und kaum Schritte in Richtung EU oder dazu notwendige Reformen gemacht. Deswegen geht in EU-Diplomatenkreisen kaum jemand mehr davon aus, dass Serbien der EU beitreten will oder wird. Serbien hat aber Interesse, mit der EU eng zu kooperieren und auch EU-Finanzhilfen zu bekommen. Als engster Verb\u00fcndeter Serbiens gilt Ungarn unter dem rechtsnationalistischen Regime von Viktor Orb\u00e1n.\nVu\u010di\u0107 selbst hat die ungekl\u00e4rte Position zum Kosovo in den vergangenen Jahren immer wieder dazu benutzt, innenpolitisch zu punkten. Diesmal ist es ihm aber nicht gelungen, Spannungen im Herbst zu inszenieren, auch wegen der klaren Haltung der Nato in der Sache. Diese Woche kam er allerdings mit einer neuen Ablenkungsinitiative. Medienberichten zufolge will er eine neue Partei namens \"Mein Serbien\" gr\u00fcnden, derzeit ist er Vorsitzender der Fortschrittspartei SNS.\nDer Zeitung \"Danas\" zufolge soll die Fortschrittspartei in \"Mein Serbien\" umbenannt werden. Dies soll im Zusammenhang mit einer reibungslosen Stromversorgung stehen, wobei allerdings unklar bleibt, was das eine mit dem anderen zu tun haben soll. Vu\u010di\u0107 sprach von einem \"serbischen Block des Anstands\", der den Fortbestand der SNS \"unter neuen Bedingungen\" sichern sollte. Die Partei solle sich nicht an westlichen oder russischen Interessen, sondern an rein serbischen Interessen orientieren, hie\u00df es. Einer der Tr\u00fcmpfe dieser politischen Organisation w\u00e4ren neue, kompromisslose Pers\u00f6nlichkeiten, zitiert \"Danas\" eine nicht genannte Quelle.\nDie Parteiumbenennung in \"Mein Serbien\" erinnert manche Beobachter an die Partei Einiges Russland, die Politiker und Beamte mit unterschiedlichen politischen Positionen und \u00dcberzeugungen sammelt, die die Kreml-Regierung unterst\u00fctzen. Einiges Russland wird von Politikwissenschaftern als postsowjetische Catch-all-Partei oder \"Partei der Macht\" bezeichnet. (Adelheid W\u00f6lfl, 13.9.2922)"}