{"title": "Serbiens Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 soll neue Partei \"Mein Serbien\" gr\u00fcnden", "subtitle": "Laut der serbischen Tageszeitung \"Dana\" soll der 52-j\u00e4hrige Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 an einem \"serbischen Block der Normalit\u00e4t und Anst\u00e4ndigkeit\" arbeiten", "text": "Aleksandar Vu\u010di\u0107 ist seit 2017 Pr\u00e4sident Serbiens und zudem Vorsitzender der regierenden Serbischen Fortschrittspartei (SNS).\nBelgrad \u2013 Serbiens Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 soll laut einem aktuellen Medienbericht an der Bildung einer neuen politischen Kraft arbeiten. Die Partei soll unter der Bezeichnung \"Mein Serbien\" vorgestellt werden, berichtete die Tageszeitung \"Dana\" am Dienstag. Wie der Staatschef selbst schon vor einiger Zeit angek\u00fcndigt hatte, w\u00fcrde es sich um einen \"serbischen Block der Normalit\u00e4t und Anst\u00e4ndigkeit\" handeln. Die neue Bewegung soll sich von serbischen Interessen leiten lassen.\nVu\u010di\u0107 ist seit 2017 Pr\u00e4sident Serbiens und zudem Vorsitzender der regierenden Serbischen Fortschrittspartei (SNS). Immer wieder k\u00fcndigte er in der Vergangenheit seinen R\u00fcckzug von der Parteispitze an. Die Verfassung sieht n\u00e4mlich eigentlich vor, dass der Staatschef kein anderes \u00f6ffentliches Amt aus\u00fcben darf.\nDie Entstehungszeit von \"Mein Serbien\" ist wohl kein Zufall. Vu\u010di\u0107 steht vor wichtigen Entscheidungen in zwei Problembereichen: Einerseits geht es um die EU-vermittelten Normalisierungsgespr\u00e4che zwischen Belgrad und Prishtina, die nun wohl beschleunigt werden sollen. Andererseits geht es um das vielkritisierte Verhalten Belgrads im Ukraine-Krieg. Serbien hatte den russischen Angriff auf die Ukraine zwar verurteilt, sich aber den internationalen Sanktionen gegen Moskau nicht angeschlossen. Russland ist seit Jahren wichtigster Verb\u00fcndeter im Uno-Sicherheitsrat, wenn es um den Kosovo geht. Die Unabh\u00e4ngigkeit seiner einstigen Provinz will Belgrad nach wie vor nicht akzeptieren.\nWie \"Dana\" vermutet, d\u00fcrfte \"Mein Serbien\" Vu\u010di\u0107 erm\u00f6glichen, sich einerseits von extremen Nationalisten und andererseits von Vertretern einer ausschlie\u00dflich prowestlichen Politik innerhalb der SNS zu distanzieren, ohne seine Machtposition zu gef\u00e4hrden.\nSeit ihrer Gr\u00fcndung im Jahr 2008 ist die SNS, die seit 2012 ununterbrochen an der Macht ist, zu einer politischen Kraft mit unterschiedlichen Ausrichtungen aufgestiegen, die je nach Bedarf mehr oder weniger zum Ausdruck kommen.\nDie SNS z\u00e4hlt unterdessen rund 700.000 Mitglieder und dominiert in allen Lebensbereichen. Man erz\u00e4hlt sich halb im Scherz, dass in Serbien unterdessen nicht einmal ein Job als Reinigungskraft ohne das SNS-Parteibuch zu erhalten sei.\nAuch das Verhalten vieler lokaler SNS-Funktion\u00e4re sorgt f\u00fcr Aufregung. Es gehe dabei nicht nur um Korruption. Erst k\u00fcrzlich machten Geschehnisse in Pecinci, einer Ortschaft westlich von Belgrad, Schlagzeilen in regierungskritischen Medien. Auf Aufforderung eines lokalen SNS-Funktion\u00e4rs sollen dort mehrere M\u00e4dchen und Buben aus dem Kindergarten ausgeschlossen worden sein, nachdem ihre Eltern an einer Landwirtedemonstration teilgenommen hatten. (APA, 13.9.2022)"}