{"title": "EU: Streit zwischen Serbien und Kosovo um Ausweisdokumente beigelegt", "subtitle": "Der Streit um Einreiseregelungen sei im Rahmen eines EU-gef\u00fchrten Dialogs beigelegt worden. Eine freie Reise mit einem Personalausweis zwischen Kosovo und Serbien soll nun m\u00f6glich sein", "text": "Die umstrittenen kosovarischen Einreiseregeln f\u00fcr Serben h\u00e4tten am 1. September in Kraft treten sollen.\nBr\u00fcssel \u2013 Serbien und der Kosovo haben ihren Streit \u00fcber die gegenseitigen Einreiseregeln beigelegt. \"Wir haben einen Deal\", verk\u00fcndete EU-Au\u00dfenbeauftragter Josep Borrell am Samstag im Kurznachrichtendienst Twitter. Im Rahmen des EU-gef\u00fchrten Dialogs habe Serbien zugestimmt, Einreise- und Ausreisedokumente f\u00fcr Inhaber eines kosovarischen Personalausweises abzuschaffen, im Gegenzug habe der Kosovo zugestimmt, dasselbe f\u00fcr Personen mit serbischen Dokumenten zu tun.\n\"Kosovo-Serben sowie alle anderen B\u00fcrger werden mit ihren Personalausweisen frei zwischen Kosovo und Serbien reisen k\u00f6nnen. Die EU hat soeben entsprechende Garantien von Premier (Albin) Kurti erhalten\", schrieb Borrell. Er lobte die \"europ\u00e4ische L\u00f6sung\" und begl\u00fcckw\u00fcnschte den albanischen Regierungschefs Kurti und den serbischen Pr\u00e4sidenten Aleksandar Vucic zur Einigung.\nSerbien zeigte sich am Samstagabend zufrieden \u00fcber die Einigung. \"Es ist uns gelungen, Frieden und Stabilit\u00e4t im Kosovo zu bewahren und die von Serbien ausgestellten Ausweispapiere f\u00fcr die serbische Bev\u00f6lkerung auf dem gesamten Gebiet unserer s\u00fcdlichen Provinz beizubehalten\", erkl\u00e4rte der Chef des Kosovo-B\u00fcros der serbischen Regierung, Petar Petkovic, laut der Nachrichtenagentur ANSA. Der kosovarische Regierungschef erkl\u00e4rte auf Twitter: \"Gegenseitigkeit sollte der Geist prinzipieller L\u00f6sungen sein\".\nI am happy that we found a European solution that facilitates travel between #Kosovo and #Serbia, which is in the interest of all citizens of Kosovo and Serbia.\n\nI thank @predsednikrs and @albinkurti for their leadership, and underline the excellent practical EU \u2013 US cooperation pic.twitter.com/kO4UZNenwk\nDamit wurde eine, kommende Woche drohende, neuerliche Eskalation des Konfliktes an der Grenze zwischen dem Nordkosovo und Serbien verhindert. Am 1. September sollten n\u00e4mlich die umstrittenen kosovarischen Einreiseregeln f\u00fcr Serben in Kraft treten. Diese hatte der Kosovo eigentlich bereits zum 1. August einf\u00fchren wollen. Nachdem die Spannungen im Norden des Kosovos eskalierten, hatte die F\u00fchrung in Pristina die Einf\u00fchrung auf Druck der EU und der USA um einen Monat verschoben. Dabei wollte der Kosovo Regeln durchsetzen, die auch f\u00fcr Kosovaren bei der Einreise nach Serbien gelten.\nAllerdings noch nicht gel\u00f6st ist der Konflikt \u00fcber die Anerkennung von Autokennzeichen, wie die Nachrichtenagentur Reuters berichtete. Auch hier dr\u00e4ngt die Zeit f\u00fcr eine Verhandlungsl\u00f6sung: Die umstrittene Regelung, wonach Kosovo-Serben ihre Autokennzeichen durch solche der Republik Kosovo ersetzen m\u00fcssen, soll am 1. September in Kraft treten.\nHintergrund des Konflikts ist, dass es Belgrad nach wie vor ablehnt, die Unabh\u00e4ngigkeit des Kosovo und somit auch seine Personaldokumente anzuerkennen. Serbien betrachtet den Kosovo als \"Wiege des Serbentums\". Die heute fast ausschlie\u00dflich von Albanern bewohnte einstige serbische Provinz hatte sich 1999 mit NATO-Hilfe von Serbien abgespalten und 2008 f\u00fcr unabh\u00e4ngig erkl\u00e4rt hatte. Mehr als 100 L\u00e4nder, darunter \u00d6sterreich, erkannten die Unabh\u00e4ngigkeit des Kosovos an. Andere, darunter Serbien, Russland, China und f\u00fcnf EU-L\u00e4nder, tun das bis heute nicht. Die EU bem\u00fcht sich seit Jahren bei der Normalisierung der Beziehungen zwischen den Nachbarl\u00e4ndern zu vermitteln. (APA, 27.8.2022)\nUpdate: Der Beitrag wurde um 21.17 Uhr um die Reaktion Serbiens sowie um den Hintergrund des Konflikts erg\u00e4nzt.\nUpdate: Der Beitrag wurde um 22.25 Uhr um den Konflikt um die Autokennzeichen erg\u00e4nzt."}