{"title": "Serbischer Bischof will Europride in Belgrad \"verfluchen\"", "subtitle": "Nikanor Bogunovi\u0107 l\u00f6st eine Welle der Emp\u00f6rung aus, Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 distanziert sich von ihm. Die paneurop\u00e4ische Parade findet erstmals in Serbien statt", "text": "Die Europride findet erstmals in S\u00fcdosteuropa statt.\nBelgrad \u2013 Der serbisch-orthodoxe Bischof Nikanor Bogunovi\u0107 hat mit drastischen Worten zur bevorstehenden Europride in Belgrad landesweit f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt. Laut Medienberichten sagte der Geistliche, er werde alle Teilnehmer der LGBTQIA-Parade vom 12. bis 18. September \"verfluchen\", meldete Kathpress am Freitag. Die Veranstaltung sei eine Schande f\u00fcr die Hauptstadt Serbiens.\nDie Europride ist eine paneurop\u00e4ische Veranstaltung, die jeden Sommer in einer anderen Stadt stattfindet. Belgrad ist der erste Austragungsort in S\u00fcdosteuropa. Die Veranstalter hoffen, dass die Parade \"ein Wendepunkt\" in der Region sein kann. Menschen, die nicht heterosexuell sind, w\u00fcrden auf dem Balkan immer noch tiefe Diskriminierung erfahren.\n\"W\u00fcrde Waffe benutzen\"\n\"Wenn ich eine Waffe h\u00e4tte, w\u00fcrde ich sie benutzen\", erkl\u00e4rte der Bischof laut den Berichten. Aber er habe keine. Die Worte l\u00f6sten eine Welle der Emp\u00f6rung aus. Eine LGBTQIA-Organisation erstattete Strafanzeige.\nSerbiens Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 distanzierte sich in einer Stellungnahme. Allerdings gab es auch Zustimmung aus rechtskonservativen Kreisen, die sich f\u00fcr ein Verbot der Europride einsetzen. Sie sehen in der Parade eine Provokation und einen Angriff auf traditionelle Werte. (APA, red, 19.8.2022)"}