{"title": "Nato bereit einzuschreiten, falls Lage zwischen Serbien und Kosovo eskaliert", "subtitle": "Nato-Generalsekret\u00e4r Stoltenberg ruft zu Zur\u00fcckhaltung auf. Serbiens Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 erwartet schwierige Gespr\u00e4che bei einem Treffen mit der EU: \"Sind uns in fast nichts einig\"", "text": "Jens Stoltenberg bei einer Pressekonferenz am Mittwoch.\nBr\u00fcssel \u2013 Im Konflikt zwischen dem Kosovo und Serbien hat Nato-Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg vor einem Treffen mit der EU von beiden L\u00e4ndern Deeskalation gefordert. \"Ich rufe alle Seiten auf, Zur\u00fcckhaltung zu \u00fcben und Gewalt zu vermeiden\", sagte er am Mittwoch bei einer Pressekonferenz mit Serbiens Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 in Br\u00fcssel. Die Lage vor Ort habe sich zwar verbessert, doch es liege vor allem in der Verantwortung Belgrads und Prishtinas, eine erneute Eskalation zu verhindern.\nZugleich bekr\u00e4ftigte Stoltenberg, dass die Nato-Mission KFOR jederzeit bereit sei, einzugreifen, sollte die Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet sein. Der seit 1999 im Kosovo stationierten Schutztruppe geh\u00f6ren knapp 4.000 Soldaten an, darunter auch Bundesheer-Soldaten aus \u00d6sterreich. Anschlie\u00dfend kam der NATO-Chef mit dem kosovarischen Ministerpr\u00e4sidenten Albin Kurti zusammen.\nDie Spannungen zwischen Serbien und dem Kosovo waren vor gut zwei Wochen eskaliert. Grund daf\u00fcr waren neue Einreiseregeln f\u00fcr Serben, die der Kosovo einf\u00fchren wollte. Dabei wollte der Kosovo Regeln durchsetzen, die auch f\u00fcr Kosovaren bei der Einreise nach Serbien gelten. Auf Druck der USA und der EU wurde die Einf\u00fchrung um einen Monat verschoben.\nF\u00fcr diesen Donnerstag hat der EU-Au\u00dfenbeauftragte Josep Borrell Vu\u010di\u0107 und den kosovarischen Ministerpr\u00e4sidenten Albin Kurti zu einem Vermittlungsgespr\u00e4ch eingeladen. Stoltenberg sagte, er ermuntere alle Seiten, sich flexibel zu zeigen und konstruktiv zu sein.\nVu\u010di\u0107 lie\u00df jedoch erkennen, dass er schwierige Gespr\u00e4che erwarte: \"Wir sind uns in fast nichts einig.\" Zugleich wies Vu\u010di\u0107 den Vorwurf zur\u00fcck, dass Serbien im mehrheitlich von ethnischen Serben bewohnten n\u00f6rdlichen Kosovo eingreife. \"Wir haben nicht provoziert.\" Vielmehr habe er eine Liste mit \"Provokationen\" vorgelegt, die kosovarische Beh\u00f6rden gegen die serbische Minderheit ver\u00fcbt h\u00e4tten. Unter dem \"Vorwand\", das organisierte Verbrechen bek\u00e4mpfen zu wollen, w\u00fcrden kosovarische Polizisten oft gegen Serben vorgehen.\nKurti wiederum betonte, es gehe darum, dass sein demokratisches Land mit seiner professionellen Polizei im Norden \"illegalen Strukturen\" ethnischer Serben gegen\u00fcberstehe. Im Kampf gegen das organisierte Verbrechen habe Kosovos Polizei in letzter Zeit 39 Mal eingegriffen und Dutzende Verd\u00e4chtige verhaftet \u2013 darunter auch ethnische Albaner, nicht nur Serben. Sorgen bereite auch \"der destruktive Ansatz des n\u00f6rdlichen Nachbarn (Serbien)\", der von Russland unterst\u00fctzt werde.\nDer heute fast ausschlie\u00dflich von Albanern bewohnte Kosovo geh\u00f6rte bis 1999 zu Serbien. Nach einem bewaffneten Aufstand der Kosovo-Albaner gegen die repressive und diskriminierende serbische Herrschaft zwang die Nato den serbischen Staat mit Luftangriffen zum R\u00fcckzug. Von 1999 bis 2008 regierte die Uno-Verwaltung UNMIK die Provinz. Serbien erkennt die von den Kosovaren im Jahr 2008 ausgerufene Unabh\u00e4ngigkeit nicht an. (APA, red, 17.8.2022)\nWeiterlesen\nSerbien wirft kosovarischem Premier Kurti Kriegsabsichten vor\nEskalation mit Ansage im Nordkosovo\nKommentar der anderen\nWo bleibt die EU im Konflikt zwischen dem Kosovo und Serbien?"}