{"title": "Wo bleibt die EU im Konflikt zwischen dem Kosovo und Serbien?", "subtitle": "Es spielt sich ein gef\u00e4hrliches Melodram im Schatten des Ukraine-Krieges ab. Die Union bleibt wie so oft, wenn es um den Balkan geht, zahnlos", "text": "Serbiens Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 sorgt f\u00fcr Irritationen. F\u00fcr Donnerstag ist ein Treffen mit dem kosovarischen Premierminister Albin Kurti angesetzt.\nDie t\u00e4gliche Dosis Melodram bleibt der serbischen Bev\u00f6lkerung auch diesen Sommer nicht erspart. Zu Gro\u00dfmeistern des Melodramas z\u00e4hlt wohl auch der serbische Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107. Mit ernster Miene l\u00e4sst er fast schon in Permanenz die \u00d6ffentlichkeit an seinen Emotionen teilhaben, steigert sich rhetorisch zu moralischen H\u00f6henfl\u00fcgen, in denen er, der eigentliche Held Serbiens, von allen m\u00f6glichen b\u00f6sen Gegenspielern, die dem Gl\u00fcck des Helden und seines Landes im Wege stehen, angefeindet wird. B\u00f6se seien sie zu ihm und zu seinem Volk \u2013 der kosovarische Premierminister Albin Kurti, der Anf\u00fchrer der st\u00e4rksten bosniakischen Partei in Bosnien und Herzegowina, Bakir Izetbegovi\u0107, die kroatischen Politiker und nat\u00fcrlich auch der Westen.\nIm klassischen Melodram siegt immer das Gute, der sympathische Held setzt sich durch. Im Melodram von Vu\u010di\u0107, das stets flei\u00dfigst von den von ihm kontrollierten Boulevardmedien musikalisch begleitet wird, spielt die Handlung immer gef\u00e4hrlich an der Grenze zur gro\u00dfen Eskalation und damit zur ultimativen Trag\u00f6die. So geschieht es auch dieser Tage.\nAnfang August drohte die Lage im Norden des Kosovo zu eskalieren. Nun hat Pristina die Umsetzung der Regelung \u00fcber die Einreisedokumente und Autokennzeichen auf Dr\u00e4ngen der US-Amerikaner f\u00fcr einen Monat suspendiert. Am 18. August sollen der serbische Pr\u00e4sident Vu\u010di\u0107 und der kosovarische Premierminister Albin Kurti in Br\u00fcssel zu einem Gespr\u00e4ch zusammenkommen. Die rhetorische Drohkulisse w\u00e4chst aber von Tag zu Tag bedrohlich. Vu\u010di\u0107 warnte vor ein paar Tagen die serbische \u00d6ffentlichkeit davor, dass die Kosovo-Albaner die \"Liquidierung\" von Serben im Norden des Kosovo planen und er dies nicht zulassen werde. Auf den Titelseiten der serbischen Boulevardmedien vergeht kein Tag, an dem nicht von Krieg gesprochen und Kurti als ein b\u00f6ser Kriegstreiber dargestellt wird.\nKurti selbst schlie\u00dft in einem Interview die M\u00f6glichkeit eines Angriffs Serbiens auf den Kosovo nicht aus, f\u00fcgt aber schnell hinzu, dass wir heute nicht mehr im Jahr 1998 leben, als Slobodan Milo\u0161evi\u0107 mit seiner Soldateska im Kosovo herumw\u00fctete. Kurti wei\u00df sehr gut, dass die Nato und der Westen den Kosovo im Fall des Falles nicht im Stich lassen werden.\nRussland hat sich seit Beginn der neuen Spannungen im Norden des Kosovo Anfang August unmissverst\u00e4ndlich auf die Seite Serbiens gestellt. Russische Medien stimmten in den vergangenen zwei Wochen unisono und recht stark ins Narrativ des bedrohten Brudervolkes der Serben und des b\u00f6sen Westens ein, der nun auch auf dem Balkan Russland provoziert und russische Interessen bedroht. Russlands Botschafter in Serbien, Aleksandar Bocan Har\u010denko, beteiligte sich Mitte August an Spekulationen \u00fcber die Er\u00f6ffnung russischer Milit\u00e4rbasen in Serbien, die von einigen russischen Medien lanciert wurden.\nMit einem EU-Kandidatenland Serbien, das an der freundschaftlichen Beziehung zum Putin\u2019schen Russland festh\u00e4lt und Russland jeglichen Raum bietet, um auch auf dem Balkan den Westen und die EU herauszufordern, sind all die lokalen eingefrorenen Konflikte wie jener zwischen Serbien und dem Kosovo oder innerhalb von Bosnien und Herzegowina mit einem Schlag zu Schaupl\u00e4tzen der gro\u00dfen geopolitischen Auseinandersetzung zwischen dem Westen und Russland oder breiter gesprochen zwischen Demokratien und Autokratien geworden.\nAus der geopolitischen Perspektive des Westens darf es auf dem Balkan keinen Platz mehr f\u00fcr Zweideutigkeiten geben. Serbien oder \u2013 um den Blick auszuweiten \u2013 auch Ungarn, mit dem Serbien eine sehr enge Beziehung pflegt, r\u00fccken auch nach der russischen Aggression gegen die Ukraine nicht vom taktischen Doppelspiel zwischen dem Westen und Russland ab.\nIn der j\u00fcngsten Eskalation zwischen Belgrad und Pristina haben die Amerikaner auf Albin Kurti eingeredet und vorl\u00e4ufig die Aussetzung der neuen Regelung erwirkt. Die EU war wieder einmal nur ein Nebenakteur \u2013 rhetorisch zwar dabei, aber machtpolitisch zahnlos. Auch sonst sind die Erfolge Br\u00fcssels im nun de facto klinisch toten Dialog zwischen dem Kosovo und Serbien enden wollend.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass Br\u00fcssel auf dem Balkan richtig anpackt. Im gef\u00e4hrlichen eingefrorenen Konflikt zwischen Belgrad und Pristina wird es irgendwann einen Kompromiss geben m\u00fcssen. Die EU muss diesen vermitteln und gemeinsam mit den USA garantieren. Dabei wird an der Souver\u00e4nit\u00e4t und territorialen Integrit\u00e4t des Kosovo nicht ger\u00fcttelt werden d\u00fcrfen. Zugleich aber m\u00fcssen praktikable und kreative L\u00f6sungen f\u00fcr die Rechte der Serbinnen und Serben im Kosovo gefunden werden, an deren Ausarbeitung und Vermittlung Br\u00fcssel gestaltend mitwirken muss. Zu den Hausaufgaben der EU im Kosovo geh\u00f6ren noch die Visaliberalisierung und die Aufgabe, sich bei jenen f\u00fcnf EU-Staaten, die den Kosovo bislang nicht anerkannt haben, f\u00fcr die Anerkennung des Kosovo einzusetzen. \u00dcber das Managen von immer wiederkehrenden Krisen auf dem Balkan sucht man leider vergeblich nach einer glaubw\u00fcrdigen politischen Vision f\u00fcr die Region aus Br\u00fcssel. Man muss sich in Br\u00fcssel die Frage stellen, wie man in Zukunft mit dem Prozess der EU-Erweiterung f\u00fcr die Region verfahren will.\nZuletzt war die EU-Erweiterung auf dem Balkan ein Trauerspiel aus Blockaden, leeren Versprechen und einer De-facto-Taktik des Hinausz\u00f6gerns von konkreten Schritten auf beiden Seiten \u2013 sowohl in Br\u00fcssel als auch in der Region. Die Hebelwirkung der EU-Erweiterung wird man aber mittel- und langfristig brauchen. Je schw\u00e4cher die EU und je blasser das Versprechen der EU-Mitgliedschaft ist, desto st\u00e4rker dr\u00e4ngen sich die Fragen der nationalen Identit\u00e4t, der Souver\u00e4nit\u00e4t oder auch Kategorien wie Nationalstolz und Ehre in den Vordergrund. Wenn diese in einem historisch derma\u00dfen konflikthaft aufgeladenen Umfeld wie auf dem Balkan politisiert und instrumentalisiert werden, sind Konflikte vorprogrammiert. (Vedran D\u017eihi\u0107, 16.8.2022)\nVedran D\u017eihi\u0107 ist Senior Researcher am Institut f\u00fcr Internationale Politik und unterrichtet an der Universit\u00e4t Wien."}