{"title": "Wahlen in Serbien: F\u00fcr die Gr\u00fcnen in Belgrad ist Ver\u00e4nderung ein Muss", "subtitle": "Die Wahlplattform \"Wir m\u00fcssen!\" k\u00f6nnte in der serbischen Hauptstadt am Sonntag bei den Lokalwahlen \u00fcber zehn Prozent bekommen. Sie k\u00e4mpft vor allem f\u00fcr saubere Luft", "text": "Die B\u00e4ume bl\u00fchen \u2013 doch der bei\u00dfende Geruch und das Kratzen im Hals \u00fcberdecken die Fr\u00fchlingsidylle am Rand der serbischen Hauptstadt Belgrad, denn hinter dem n\u00e4chsten H\u00fcgel befindet sich eine der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften M\u00fclldeponien Europas. Kleine und gro\u00dfe Laster bringen seit 44 Jahren den Abfall der Stadtbewohner hier heraus. Die Deponie ist kilometerlang und reicht bis hinunter zur Donau. Immer wieder kam es in den vergangenen Jahren zu Br\u00e4nden unter der viele Dutzend Meter dicken M\u00fcllschicht, gef\u00e4hrliches Methangas trat heraus. Wenn es regnete, traten Rinnsale aus Gift aus den Abfallbergen. Wenn es einen Namen f\u00fcr ein \u00f6kologisches Desaster auf dem Balkan gibt, dann ist es jener der Deponie Vin\u010da.\nM\u00f6wen kreisen \u00fcber den M\u00fcllbergen, w\u00e4hrend nach der Sicherheitsschranke an einer glei\u00dfend hellen metallenen M\u00fcllverbrennungsanlage der franz\u00f6sischen Firma SUEZ gebaut wird. Hier ist es verboten zu fotografieren oder zu filmen. Die Roma-Familien, die hier M\u00fcll sortieren und vom Metallverkauf lebten, wurden abgesiedelt. Manche haben danach weder eine Bleibe noch einen Job gefunden.\nDie Deponie wird gerade gro\u00dfr\u00e4umig umgebaut. Urspr\u00fcnglich wollten die EU-Kommission und die Europ\u00e4ische Investitionsbank f\u00fcr das Projekt viele Millionen Euro lockermachen. Doch die Pl\u00e4ne entsprachen nicht den EU-Standards, und deshalb kommen jetzt \"nur\" Finanzmittel von der Europ\u00e4ischen Bank f\u00fcr Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD), ein Kredit \u00fcber mehr als 72 Millionen Euro und ein weiterer Kredit von der \u00d6sterreichischen Entwicklungsbank.\nDer Gr\u00fcnen-Politiker Dobrica Veselinovi\u0107, der sich in einem Innenstadtloft von Belgrad mit seiner Bewegung \"Wir m\u00fcssen!\" auf die Wahlen am Sonntag vorbereitet, kann nicht verstehen, weshalb die Stadt Belgrad in ein Projekt wie die M\u00fcllverbrennungsanlage, der es an Nachhaltigkeit fehlt, so viel Geld hineinstecken kann. Noch dazu, wenn die \u00f6kologischen Kriterien nicht erf\u00fcllt sind. \"Von dem M\u00fcll aus Belgrad wird h\u00f6chstens ein Prozent recycelt\", kritisiert er. \"Und das gesamte Abwasser der Stadt flie\u00dft in die Save.\"\nVeselinovi\u0107 und seine Freunde k\u00e4mpfen schon seit vielen Jahren f\u00fcr eine \u00d6kologisierung in ihrem Staat. Die Bewegung \"Wir geben Belgrad nicht her!\" begann sich im Jahr 2016 zu formieren, als an der Save ein altes Stadtviertel illegalerweise in einer Nacht-und-Nebel-Aktion abgerissen wurde. Jetzt stehen dort Hochh\u00e4user, die wohl besser nach Dubai passen w\u00fcrden. Veselinovi\u0107 marschierte schon damals mit dem Megafon in der Hand voran. Er geh\u00f6rt zu jener Gruppe an Aktivisten aus ganz S\u00fcdosteuropa, die sich vor Jahren auf der kroatischen Insel Vis zur Sommerschule zusammenfand, unterst\u00fctzt von der deutschen Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung.\n\"Kaltes Bier\"\nEiner seiner Freunde von den Sommerlagern vor ein paar Jahren ist nunmehr B\u00fcrgermeister von Zagreb. Tomislav Toma\u0161evi\u0107 hat ihm einmal ein T-Shirt geschenkt: Beide stehen auf die Punk-Rock-Band Hladno pivo \u2013 Kaltes Bier. \"Die Politik ist in meinem Leben immer in meine Fu\u00dfstapfen getreten. Sie warf lange Schatten, wann immer sie mich verlie\u00df, von Arbeitsk\u00e4mpfen, Stabilisierung und Krieg, Privatisierung und verschlossene T\u00fcren von Fabriken. Immer auf meinen Fersen. Was auch immer ich akzeptiere, sie erinnert mich daran, dass sie diese Halbinsel im Auge behalten sollten\", singen die Jungs von Hladno pivo. Die Hladno-pivo-Fans \u2013 fr\u00fchere Aktivisten und nunmehrige Politiker \u2013 sind eine Art \"politisches Netzwerk\" auf der Balkanhalbinsel geworden, unterst\u00fctzt von den europ\u00e4ischen Gr\u00fcnen.\nVeselinovi\u0107 repr\u00e4sentiert das andere Serbien, Menschen, denen es um echte Anliegen wie eine Energiewende oder umweltgerechte Investitionen geht, nicht um \"alten nationalistischen Kram\" und die umfassende Kontrolle der Bev\u00f6lkerung, wie sie die derzeitige Regierung aus\u00fcbt. Bei den Wahlen am Sonntag sieht es f\u00fcr \"Wir m\u00fcssen!\" \u2013 in Zagreb hie\u00dfen die Gr\u00fcnen so \u00e4hnlich, n\u00e4mlich \"Wir k\u00f6nnen!\" \u2013 ziemlich gut aus. Manche Umfragen sehen sie bei \u00fcber zehn Prozent. Und es gibt sogar die M\u00f6glichkeit, dass \"Wir m\u00fcssen!\" gemeinsam mit anderen Oppositionsparteien die allm\u00e4chtige Fortschrittspartei von Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 im B\u00fcrgermeisteramt abl\u00f6st.\nKein Ort f\u00fcr Debatten\nLeicht haben es Veselinovi\u0107 und seine Freunde, die zum Teil aus der Diaspora angereist sind, um der Partei zu helfen, nicht. Denn in Serbien sind die Verh\u00e4ltnisse alles andere als demokratisch. Das Staatsfernsehen und fast alle privaten Sender stehen unter der Kontrolle der Fortschrittspartei. Die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger informieren sich \u00fcber das TV. \"Es gibt einfach keinen Ort f\u00fcr Debatten \u00fcber gesellschaftlich relevante Themen\", meint der 40-J\u00e4hrige. \"Stattdessen nutzen die Regierenden alle ihre M\u00f6glichkeiten, um Desinformation und nationale Paranoia zu verbreiten.\"\nDer politische Einfluss ist so gro\u00df, dass auch die Medienregulierungsbeh\u00f6rde nicht funktioniert. \"Auch die Justiz und die Polizei agieren einseitig. Es gibt 30 Prozesse gegen mich, weil ich Proteste mitorganisiert habe. Zuletzt haben sie mich auf 100.000 Euro geklagt, weil ich angeblich den Wert eines Logos einer Baufirma untergraben habe\", erz\u00e4hlt der Mann, der auf die Oppression mit einer gewissen Souver\u00e4nit\u00e4t reagiert \u2013 die wohl damit zu tun hat, dass er wei\u00df, dass er auf der Seite einer h\u00f6heren Gerechtigkeit steht.\nProteste gegen die Mine\nAls vergangenen Winter zehntausende Serbinnen und Serben auf die Stra\u00dfe gingen, um aus Umweltschutzgr\u00fcnden und wegen mangelnder Transparenz und rechtsstaatlichen Vorgehens gegen eine geplante Lithium-Mine zu protestieren, war etwas Neues und Kraftvolles in dem Land zu versp\u00fcren: ein mutiger Widerstand, eine neue Selbstbehauptung von B\u00fcrgern, Solidarit\u00e4t zwischen Land- und Stadtbewohnern und der Einsatz f\u00fcr etwas Positives. Die Regierung ging in die Knie, offenbar bekam man Angst vor der St\u00e4rke der eigenen Bev\u00f6lkerung, das Lithium-Minen-Projekt wurde abgesagt.\n\"Man darf ja nicht vergessen, dass den Leuten hier nach der Privatisierung nichts mehr blieb als die Ressourcen aus der Natur\", so Veselinovi\u0107. \"Deshalb setzen wir uns genau daf\u00fcr ein, f\u00fcr eine saubere Luft und damit auch f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit von der Kohleindustrie. Es geht uns in dieser Sache um unsere Gesundheit, aber gleichzeitig bedeutet das auch, dass wir gegen die Korruption ank\u00e4mpfen.\"\nAbh\u00e4ngigkeit von Kohle\nTats\u00e4chlich ist Serbien zu einem hohen Ausma\u00df von der Kohle abh\u00e4ngig \u2013 \u00fcber 60 Prozent des Stroms werden in Kohlekraftwerken erzeugt. Aber auch die fehlende Energieeffizienz \u2013 es mangelt an Investitionen in die Isolation der H\u00e4user und erneuerbare Energien \u2013 wird im Winter beim Einatmen der verpesteten Luft zur Alltagsqual in den St\u00e4dten. Anders als fr\u00fchere Generationen von Aktivisten in S\u00fcdosteuropa, die sich vor allem mit der Kriegsvergangenheit besch\u00e4ftigten, setzen die Leute von \"Wir m\u00fcssen!\" vor allem auf die Themen Klimawandel und Gesundheit.\nSie sind aber deswegen nicht weniger gesellschaftspolitisch aktiv. Veselinovi\u0107 etwa betont, dass es auch darum gehe, \"vom russischen Gas unabh\u00e4ngig\" zu werden, was eine v\u00f6llige Umkehr der jahrzehntelangen prorussischen Gesamtpolitik in Serbien bedeuten w\u00fcrde. \"Wir m\u00fcssen unsere Politik jener der EU anpassen.\"\nMan habe es jahrzehntelang verabs\u00e4umt, in erneuerbare Energien zu investieren, moniert er. \"Es fehlt einfach an politischem Willen, dabei h\u00e4tte man hier mit der Solarenergie gute Optionen.\" Veselinovi\u0107 verweist darauf, dass es \u00fcber die gr\u00fcne Agenda der EU auch viel Geld f\u00fcr Investitionen in die Energiewende gebe. \"Das Problem ist das ideologische Manko daf\u00fcr in Serbien\", analysiert er. Tats\u00e4chlich hat die Fortschrittspartei, anders als die meisten Parteien in Mitteleuropa, das Umweltthema noch nicht f\u00fcr sich entdeckt. Dabei geht es ganz direkt um die Interessen der B\u00fcrger. Ein Viertel der Haushalte von Belgrad ist noch nicht einmal an das Kanalsystem angeschlossen.\nTransparenz und Offenheit\nIn dem Loft mit den gr\u00fcn plakatierten W\u00e4nden, den energiegeladenen jungen Menschen in cooler Mode in der Innenstadt von Belgrad kann man sich vorstellen, dass sich Serbien modernisieren kann \u2013 aber es ist hier auch allen klar, dass man erst ganz am Anfang steht. Das Ganze erinnert an die 1980er-Jahre in Deutschland oder \u00d6sterreich. \"Wir wollen jetzt einmal mehr Transparenz und Offenheit. Wenn wir in der Stadt an die Macht kommen, werden wir die Vertr\u00e4ge der Stadtregierung unter die Lupe nehmen. Und dann denken wir \u00fcber die Bedingungen nach, wie wir die derzeitige Regierung auf demokratische Weise st\u00fcrzen k\u00f6nnen\", sagt Veselinovi\u0107 durchaus zuversichtlich. (Adelheid W\u00f6lfl, 3.4.2022)"}