{"title": "Vu\u010di\u0107 l\u00e4sst in Serbien wieder w\u00e4hlen", "subtitle": "Am Sonntag finden Pr\u00e4sidentschafts-, Parlaments- und Lokalwahlen statt. Die Fortschrittspartei dominiert alle Ebenen. Nur in Belgrad regt sich Oppositionsgeist", "text": "Allerorten: Aleksandar Vu\u010di\u0107.\nAleksander Vu\u010di\u0107 t\u00f6nt aus dem Radio, Aleksandar Vu\u010di\u0107 spricht im Fernsehen, Aleksandar Vu\u010di\u0107 schaut von den Plakaten. In der TV-Werbung tritt Aleksandar Vu\u010di\u0107 sogar aus einem K\u00fchlschrank mitten ins Wohnzimmer einer serbischen Familie. Laut den Auswertungen der Wahlbeobachtungsorganisation CRTA wurden Ansprachen von Vu\u010di\u0107 seit Juli 2021 mehr als einmal am Tag live im Staatsfernsehen \u00fcbertragen. Durchschnittlich konnte er dabei 32 Minuten lang seine Weltsicht zum Besten geben. F\u00fcr Vu\u010di\u0107s Auftritte werden sogar entsprechende Anl\u00e4sse kreiert. Der serbische Staatspr\u00e4sident nahm seit Beginn dieses Jahres \u00fcber 85 Prozent der Medienberichterstattung zu den Pr\u00e4sidentschaftswahlen ein. Sein Herausforderer Zrdavko Pono\u0161 kommt in den Medien, im Gegensatz zu ihm, meist nur negativ vor.\nMit oft salbungsvollem, besorgt-v\u00e4terlichem Ton spielt der Pr\u00e4sident einen paternalistischen F\u00fcrsorger, der alles im Griff hat, aber auch alles kontrolliert. In der Rolle des Schutzherren hat er l\u00e4ngst alle verfassungsrechtlichen Grenzen gesprengt. Aleksandar Vu\u010di\u0107, der auch Chef seiner Fortschrittspartei ist, ist nicht nur Staatschef, er sagt auch der Regierung, was diese zu tun hat. In den vergangenen Jahren war das Parlament als Teil der Gewaltenteilung zudem praktisch ausgehebelt. Und betrachtet man den Einfluss von Vu\u010di\u0107 und seiner Partei in den Medien, in der Wirtschaft und der \u00f6ffentlichen Verwaltung, dann ist offensichtlich, dass es keine unabh\u00e4ngigen Institutionen mehr gibt.\nUnter Vu\u010di\u0107 wird Serbien fast wie im Kommunismus regiert. Die Partei ist eins mit dem Staat. Interessant ist, dass dieser Autokratismus in der EU niemanden zu st\u00f6ren scheint, Vu\u010di\u0107 wird weiterhin hofiert, obwohl er sich dem Westen und seinen Werten nicht verpflichtet f\u00fchlt. Die Direktorin des European Fund for the Balkans, Aleksandra Tomani\u0107, findet die Haltung vieler EU-Politiker zu Vu\u010di\u0107 skandal\u00f6s. \"Wir sehen gerade, wie leicht sich viele von ihrer Fehleinsch\u00e4tzung an anderer Stelle distanzieren, trotz ihrer fatalen Folgen, aber am Ende will es wieder niemand gewusst haben\", meint sie.\nVu\u010di\u0107 wurde insbesondere in den vergangenen Jahren von Deutschland, allen voran von Angela Merkel, unterst\u00fctzt. R\u00fcckendeckung gibt es weiterhin durch die EU-Kommission, besonders Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen und dem ungarischen EU-Kommissar Oliv\u00e9r V\u00e1rhelyi, der von Viktor Orb\u00e1n entsandt wurde. Auch s\u00e4mtliche \u00f6sterreichische Kanzler haben in der Vergangenheit Vu\u010di\u0107 besucht und gelobt.\nDabei ist seit Jahren gut dokumentiert, wie schwer verwundet die Demokratie in Serbien ist. Jene Parteien, die f\u00fcr die EU eintreten, werden in den Medien \u2013 den Auswertungen von CRTA zufolge \u2013 gr\u00f6\u00dftenteils negativ dargestellt. Russland und China werden positiv bewertet. Die Oppositionsparteien kommen nur vor, wenn es um die Wahlen geht, ansonsten bleibt die Berichterstattung auf die Fortschrittspartei und ihre Koalitionspartner, die Sozialisten, fokussiert. Studien zufolge liegt Serbien gemeinsam mit Bulgarien, Kroatien, Slowenien, Lettland und Zypern im europ\u00e4ischen Vergleich am unteren Ende, wenn es um Vertrauen in Institutionen geht.\nRa\u0161a Nedeljkov von CRTA meint, dass sich die Medienfreiheit, wenn es um eine Ausgewogenheit der Berichterstattung geht, seit dem letzten Wahlgang nochmals verschlechtert habe. Die Aussichten, dass in Serbien wieder mehr Demokratie gelebt werden kann, sind jetzt aber besser geworden. Denn nach dem Wahlboykott treten nun wieder progressive Parteien an, etwa die Partei f\u00fcr Freiheit und Gerechtigkeit unter Marinika Tepi\u0107 und die gr\u00fcn angehauchte Plattform \"Wir m\u00fcssen!\". Beide werden wohl ins Parlament einziehen.\nJe h\u00f6her die Wahlbeteiligung am Sonntag, desto besser die Chancen f\u00fcr die Opposition. Diese hatte nach dem Angriff auf den Oppositionspolitiker Borko Stefanovi\u0107 2018 das Parlament verlassen. Stefanovi\u0107 war von sieben schwarz gekleideten M\u00e4nnern angegriffen und mit einer Metallstange auf den Kopf gepr\u00fcgelt worden. Die Opposition \u2013 bis auf die Rechtsradikalen \u2013 boykottierte auch die Wahlen im Jahr 2020.\nSeit den Umweltprotesten \u2013 insbesondere gegen eine Lithiummine \u2013 diesen Winter ist in Serbien aber wieder mehr Pluralismus und Demokratisierung zu vernehmen. Es gibt sogar eine kleine Chance, dass die Opposition das B\u00fcrgermeisteramt in Belgrad bekommen k\u00f6nnte. Denn am Sonntag finden neben den Pr\u00e4sidentschaftswahlen auch Parlaments- und Lokalwahlen in Belgrad statt.\nIn den Innenstadtbezirken von Belgrad sind auch Oppositionelle plakatiert. Die Lokalwahlen in Zagreb, Budapest und Sarajevo haben zuletzt gezeigt, dass die Hauptst\u00e4dte in der Region Vorreiter von Erneuerung sind. Fragt man die Leute, etwa am Bajloni-Markt im Herzen von Belgrad, was sie \u00fcber die Wahlen denken, so winken die meisten jedoch ab.\n\"Es bleibt ja ohnehin das Gleiche, es gibt keine Chance, dass sich die Regierung \u00e4ndert\", meint eine j\u00fcngere Frau. Eine \u00e4ltere Marktbesucherin, die an einem Stand mit hellen Vergissmeinnicht vorbeigeht, sagt, sie habe seit 32 Jahren nicht mehr gew\u00e4hlt, also seit dem Ende des Kommunismus. Sie vertraue einfach niemandem mehr. Die Wahlbeteiligung ist in Serbien sehr niedrig, viele haben sich in den vergangenen Jahren ins Privatleben zur\u00fcckgezogen, politisches Engagement wird oft als naiv bel\u00e4chelt. Andere sehen die Wahlen als eine Art Pflichterf\u00fcllung. Die zwei M\u00e4nner auf der Parkbank, die Tauben f\u00fcttern, sind hingegen begeisterte Vu\u010di\u0107-Anh\u00e4nger, schlie\u00dflich habe er Spit\u00e4ler, Schulen und Autobahnen bauen lassen, meinen sie. Die Autobahnen seien genauso gut wie in \u00d6sterreich, betonen die Pensionisten.\nTats\u00e4chlich hat Serbien unter Vu\u010di\u0107 in die Infrastruktur investiert. \"Autobahnen sind aber keine Garantie f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung\", meint Tomani\u0107 und verweist darauf, dass es gesellschaftspolitisch wenig Fortschritte gibt. Im Gegenteil. Der Kriegsverbrecher Vojislav \u0160e\u0161elj kandidiert bei den Wahlen, und Ex-General Ratko Mladi\u0107, der den Genozid im Nachbarstaat Bosnien-Herzegowina im Jahr 1995 zu verantworten hat, wird mit Graffiti auf unz\u00e4hligen H\u00e4userw\u00e4nden in Belgrad gepriesen, als sei es ein Modell f\u00fcr die Zukunft, massenhaft Menschen zu ermorden. Die Mladi\u0107-Graffiti vervielfachten sich in letzter Zeit. \"Wir stecken in den Gr\u00e4ben der 1990er fest\", konstatiert Tomani\u0107.\nDas hat wohl auch damit zu tun, dass die EU l\u00e4ngst keine glaubw\u00fcrdige und attraktive Alternative zu dem g\u00e4ngigen Klientelismus und Ethnonationalismus ist. Serbien f\u00fchlt sich am ehesten noch den Visegr\u00e1d-Staaten verbunden.\nK\u00fcrzlich haben Vu\u010di\u0107 und sein antiliberaler Gesinnungsgenosse Viktor Orb\u00e1n, der ungarische Premier, das Teilst\u00fcck der neuen Eisenbahn-Schnellstrecke, die k\u00fcnftig Budapest und Belgrad verbinden soll, er\u00f6ffnet. Das Geld f\u00fcr die Bahn zwischen Budapest und Belgrad kommt \u00fcbrigens aus China, was der EU gar nicht gef\u00e4llt. Doch Serbien unter Vu\u010di\u0107 ist in den vergangenen Jahren eine enge Partnerschaft mit Peking eingegangen. Auch dem Kreml bleibt man treu. Belgrad hat sich den EU-weiten Sanktionen nicht angeschlossen. Liest man die Regierungspropaganda-Bl\u00e4tter, die an den Kiosken in vorderster Reihe zu kaufen sind, wird einem zurzeit glauben gemacht, die Nato w\u00fcrde einen Krieg gegen Russland beginnen wollen und tausende deutsche Neonazis w\u00fcrden an der Seite von ukrainischen Neonazis k\u00e4mpfen.\nAber auch ohne diese geopolitische Propaganda muss sich Vu\u010di\u0107 kommenden Sonntag keine Sorgen machen, die Macht in Serbien zu verlieren. Er wird ganz sicherlich wieder Staatschef, und seine Partei wird ganz sicher wieder die Regierung anf\u00fchren. Denn seine gut ge\u00f6lte Maschine kann vielen Serbinnen und Serben glaubhaft vermitteln, dass es f\u00fcr sie besser ist, wenn sie mit von der Partei und damit mit von der Partie sind. Durch eine Wahl der Fortschrittspartei in Serbien kann man seinen Job sichern. Und wer was werden will, w\u00e4hlt Vu\u010di\u0107. (Adelheid W\u00f6lfl aus Belgrad, 30.3.2022)"}