{"title": "Bosnisch-serbische Nationalisten wollen gemeinsame Justiz verlassen", "subtitle": "Das Parlament des Landesteils Republika Srpska stimmte f\u00fcr einen eigenen Justizrat. Die bosnisch-kroatische Partei HDZ droht mit einem Boykott der Wahlen im Oktober", "text": "Vor den Verhandlungsrunden zum neuen Wahlgesetz demonstrierten mehrere Gruppen in Sarajevo.\nDie Krise in Bosnien-Herzegowina, die vergangenen Oktober von dem Nationalisten Milorad Dodik ausgel\u00f6st wurde, hat sich diese Woche wieder versch\u00e4rft. Denn die Nationalversammlung des Landesteils Republika Srpska (RS) stimmte am Donnerstag f\u00fcr die Annahme eines Gesetzentwurfs zur Einrichtung eines eigenen Hohen Justiz- und Staatsanwaltschaftsrats. Die RS soll Dodik zufolge n\u00e4mlich aus den gemeinsamen Institutionen der Justiz aussteigen. Dodik und seine nationalistische SNSD m\u00f6chten schon seit vielen Jahren den Staat Bosnien-Herzegowina zerst\u00f6ren und die RS unabh\u00e4ngig machen oder sie an den Staat Serbien anschlie\u00dfen.\nDies entspricht den Kriegszielen der extremen Nationalisten in den 1990er-Jahren. Der Gesetzesentwurf wird nun 60 Tage lang zur \u00f6ffentlichen Diskussion gestellt, bevor er zur endg\u00fcltigen Annahme durch die Gesetzgeber der Republika Srpska erneut gepr\u00fcft wird. Christian Schmidt, der Hohe Repr\u00e4sentant der Internationalen Gemeinschaft, kritisierte die Entscheidung.\nPapier des Ausw\u00e4rtigen Dienstes\nDie USA haben die schon seit Jahren bestehenden Sanktionen gegen Dodik im J\u00e4nner versch\u00e4rft, die EU hat hingegen keine Sanktionen erlassen, was auch damit zu tun hat, dass rechtsnationale Regierungen wie jene von Ungarn Dodik sogar unterst\u00fctzen. Diese Woche wurde ein Papier des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes (EAD) f\u00fcr die EU-Mitgliedsstaaten bekannt, das auch dem STANDARD vorliegt, in welchem die Verantwortung f\u00fcr die Krise indirekt dem fr\u00fcheren Hohen Repr\u00e4sentanten Valentin Inzko zugeschoben wurde.\nInzko hatte im Juli 2021 ein Gesetz erlassen, welches die Verherrlichung von Kriegsverbrechern und die Verleugnung von Kriegsverbrechen \u2013 egal von wem sie begangen wurden \u2013 unter Strafe stellt. Daraufhin haben Dodik und seine Gesinnungsgenossen beschlossen, die bosnischen Institutionen zumindest dann zu boykottieren, wenn es in ihrem Interesse steht. Das Gesetz bezieht sich unter anderem auf das N\u00fcrnberger Tribunal aber auch auf das Tribunal zu den Kriegsverbrechen im ehemaligen Jugoslawien.\nInzko setzte Leugnungsgesetz um\nIn dem EAD-Dokument hei\u00dft es nun: \"Die Spannungen nahmen im Juli 2021 weiter zu, nachdem der ehemalige Hohe Repr\u00e4sentant Valentin Inzko beschlossen hatte, ein Gesetz zu erlassen, das die Leugnung des V\u00f6lkermords und die Verherrlichung von Kriegsverbrechern unter Strafe stellt. Als Reaktion darauf waren sich die in der RS ans\u00e4ssigen Parteien im Boykott von Entscheidungsgremien auf staatlicher Ebene (Pr\u00e4sidentschaft, Ministerrat und Parlament) einig und blockieren damit deren Funktionieren.\"\nIn dem EAD-Papier wird also so getan, als w\u00e4re das den EU-Standards entsprechende Leugnungsgesetz der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Krise und nicht Dodiks Politik. Zahlreiche Extremisten in Bosnien-Herzegowina leugnen nicht nur die Ursache und die Verantwortung f\u00fcr die Kriegsgr\u00e4uel, sondern verh\u00f6hnen seit Jahrzehnten die Opfer der Verbrechen, indem sie die T\u00e4ter heroisieren. Deshalb fordern viele zivile Akteure, aber auch europ\u00e4isch gesonnene Parteien, seit vielen Jahren ein entsprechendes Leugnungsgesetz, das allerdings niemals eine Mehrheit im Parlament fand. Weil es demnach trotz zahlreicher Versuche auf dem parlamentarischen Weg nicht m\u00f6glich war, hat Inzko am Ende seiner Amtszeit seine Vollmachten zur Umsetzung des Gesetzes genutzt.\nKein Platz f\u00fcr die Verherrlichung von Kriegsverbrechern\nDoch nicht nur Nationalisten im Lande, sondern auch europ\u00e4ische Diplomaten haben sich nicht voll hinter das Gesetz und Inzkos Vorgehen gestellt, sondern ihn sogar daf\u00fcr kritisiert, weil sie Probleme mit Dodik und seinen Unterst\u00fctzern aus dem Wege gehen wollen. Dabei hie\u00df es in der EU-Erweiterungsstrategie 2018 ausdr\u00fccklich, dass es \"keinen Platz f\u00fcr aufr\u00fchrerische Rhetorik, geschweige denn f\u00fcr die Verherrlichung von Kriegsverbrechern von irgendeiner Seite\" geben d\u00fcrfe. Dodik leugnet seit vielen Jahren den Genozid im Jahr 1995 in Srebrenica und zeichnete Kriegsverbrecher aus.\nEine weitere Krise in Bosnien-Herzegowina ist nun dadurch entstanden, dass die kroatisch-nationalistische HDZ, die mit Dodiks SNSD verb\u00fcndet ist, mit dem Boykott der Wahlen im Herbst droht, falls es keine \u00c4nderungen der Verfassung und des Wahlgesetzes gibt, die ihrem Willen entspricht. Die HDZ m\u00f6chte, dass vorwiegend Kroaten das kroatische Mitglied des dreik\u00f6pfigen Staatspr\u00e4sidiums w\u00e4hlen k\u00f6nnen und nicht \u2013 so wie jetzt \u2013 alle m\u00f6glichen Bosnier und Herzegowiner, jenseits von ihrer ethnischen Zugeh\u00f6rigkeit.\nDiskussion um Wahlverschiebung\nSelbst die bosniakisch-nationalistische SDA hat nun einger\u00e4umt, dass man die Wahlen \u2013 auch wegen des Drucks der EU und der USA, das Wahlrecht zu \u00e4ndern \u2013 eventuell verschieben k\u00f6nne. Andere Parteien sind strikt dagegen. Die HDZ wird in ihrem Ansinnen vor allem von politischen Vertretern aus dem Nachbarland Kroatien unterst\u00fctzt, das sich seit geraumer Zeit wieder vermehrt in die bosnische Politik einmischt. Die politische Forderung vieler bosnischer und herzegowinischer Kroaten, die sich ungerecht behandelt f\u00fchlen oder Angst haben, von Bosniaken \"\u00fcberstimmt\" zu werden, beruht allerdings auf einem Verst\u00e4ndnisproblem.\nDenn die drei Mitglieder des Staatspr\u00e4sidiums \u2013 ein Bosniake, ein Serbe und ein Kroate \u2013 repr\u00e4sentieren nicht die drei konstitutiven V\u00f6lker, sondern alle B\u00fcrger. Dies geht aus den Urteilen des Verfassungsgerichts hervor. Demnach haben die Mitglieder des Staatspr\u00e4sidiums zwar nationale Attribute, sind aber nicht Vertreter einer nationalen Gruppe. Ein Problem stellt allerdings das passive Wahlrecht dar, weil Juden, Roma und Angeh\u00f6rige von anderen Minderheiten, so wie B\u00fcrger, die sich keiner ethnischen Gruppe zugeh\u00f6rig f\u00fchlen, nicht einmal kandidieren k\u00f6nnen. Deshalb fordert der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) schon seit vielen Jahren die \u00c4nderung der bosnischen Verfassung, um die Diskriminierung \u2013 etwa gegen Juden \u2013 endlich aufzuheben.\n\u00c4nderung der Pr\u00e4fixe\nDie HDZ hat angesichts der Forderungen des EGMR nun eine \u00c4nderung der Pr\u00e4fixe im Wahlrecht vorgeschlagen. Statt der Formulierung, dass je ein Mitglied aus dem bosniakischen, kroatischen und serbischen Volk gew\u00e4hlt werden sollte, solle hinzugef\u00fcgt werden \"aus dem bosniakischen Volk und den anderen B\u00fcrgern\". Dasselbe gilt f\u00fcr die anderen beiden Mitglieder (Serbe, Kroate). Der Grazer Verfassungsexperte Josef Marko h\u00e4lt diesen Vorschlag f\u00fcr \"Augenauswischerei\". Denn ein Urteil des EGMR fordert zus\u00e4tzlich die \u00c4nderung der bosnischen Verfassung, weil Bosniaken etwa im Landesteil Republika Srpska nicht kandidieren k\u00f6nnen und Serben nicht im Landesteil F\u00f6deration.\nMarko verweist zudem darauf, dass in dem Vorschlag der HDZ f\u00fcr die Wahl im Haus der V\u00f6lker wiederum nur Bosniaken, Kroaten und Serben als Kandidaten zugelassen werden sollen, was bedeutet, dass die Urteile des EGMR wieder nicht zur G\u00e4nze umgesetzt w\u00fcrden. Die Venedig-Kommission hat bislang keine \u00f6ffentliche Meinung zu den Vorschl\u00e4gen abgegeben.\nEine Pr\u00e4sidentin, ein Pr\u00e4sident\nIm Jahr 2005 hat die Venedig-Kommission empfohlen, dass die Wahlen zur Pr\u00e4sidentschaft in einem Wahlkreis, also im gesamten Staatsgebiet und nicht getrennt in der RS (serbisches Mitglied) und F\u00f6deration (kroatisches und bosniakisches Mitglied) abgehalten werden sollten und dass es k\u00fcnftig f\u00fcr den Staat nur mehr einen oder eine Pr\u00e4sidentin geben sollte, die sehr begrenzte Aufgaben haben sollte. (Adelheid W\u00f6lfl aus Sarajevo, 11.2.2022)\nBosnien-Herzegowina war vor der Eroberung der Osmanen im Jahr 1463 ein mittelalterliches K\u00f6nigreich, das erstmals im 9. Jahrhundert urkundlich erw\u00e4hnt wurde. 1878 wurde Bosnien-Herzegowina von \u00d6sterreich-Ungarn eingenommen und unter die Verwaltung des Finanzministeriums in Wien gestellt. Nach dem Ende des Kommunismus in der Sozialistischen F\u00f6deration Jugoslawien stimmten am 29. Februar und am 1. M\u00e4rz 1992 die Bosnier und Herzegowiner in einem Referendum zu mehr als 99 Prozent f\u00fcr die staatliche Unabh\u00e4ngigkeit.\nDoch die Wahlbeteiligung lag bei nur 63 Prozent, weil viele bosnische Serben das Referendum boykottierten. Am 17. April 1992 wurde die Republik Bosnien-Herzegowina international anerkannt. Doch bosnisch-serbische Nationalisten besetzten mit milit\u00e4rischer Hilfe aus dem Nachbarstaat Serbien gro\u00dfe Teile des Staatsgebiets und begannen einen Krieg, der 100.000 Menschen das Leben kostete und in dem zahlreiche schwere Verbrechen, insbesondere gegen Nicht-Serben begangen wurden, die massenweise vertrieben und ermordet wurden, um ein ethnisch ges\u00e4ubertes Gebiet zu schaffen, das sp\u00e4ter an Serbien angegliedert werden sollte.\nSie nannten dieses Gebiet, in dem es auch zum Genozid von Srebrenica im Juli 1995 kam, Republika Srpska. Nach dreieinhalb Jahren Krieg wurde im Jahr 1995 der Friedensvertrag von Dayton geschlossen, und die Republika Srpska wurde als ein Landesteil anerkannt. Der zweite Landesteil hei\u00dft F\u00f6deration Bosnien-Herzegowina. Der Distrikt Br\u010dko, der die beiden Landesteile trennt, ist ein Sonderverwaltungsgebiet.\nDer Hohe Repr\u00e4sentant wacht \u00fcber die Umsetzung des Friedensvertrags, der von extremen Nationalisten immer wieder bedroht wird. Bosnien-Herzegowina ist eine stark f\u00f6deral organisierte Konkordanzdemokratie. Nationalisten, die auch noch heute den Staat ablehnen, weil sie einen ethnisch definierten Nationalstaat wollen, bedrohen immer wieder das Funktionieren der Institutionen und das friedliche Zusammenleben. In der Verfassung sind die drei staatsbildenden V\u00f6lker (Bosniaken, Serben, Kroaten), aber auch die \"anderen\" verankert, die nicht zu diesen drei Gruppen geh\u00f6ren oder geh\u00f6ren wollen.\nEmpfehlung der Venedig-Kommission aus dem Jahr 2005 (aw\u00f6)"}