{"title": "Kosovo: Deutsches Au\u00dfenamt fordert von Serbien, \"konstruktiv\" zu sein", "subtitle": "Die Barrikaden im Norden des Kosovo m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich abgebaut werden und die Kosovo-Serben in die Institutionen zur\u00fcckkehren, fordert das deutsche Au\u00dfenministerium", "text": "Bei der Demo im Nordkosovo hatten die Demonstranten eine riesige serbische Flagge dabei.\nNach einer wochenlangen Eskalationsspirale fordert das deutsche Au\u00dfenministerium in einer exklusiven Stellungnahme f\u00fcr den STANDARD, dass die \"illegalen, von Kosovo-Serben errichteten Barrikaden, die zudem ein Sicherheitsrisiko darstellen, so schnell wie m\u00f6glich abgebaut werden m\u00fcssen\". Ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts erkl\u00e4rt weiters: \"Wir sind sehr besorgt \u00fcber die Spannungen im Norden des Kosovo.\"\nIn den vergangenen Wochen haben militante nationalistische Serben im Norden des Kosovo Stra\u00dfenbarrikaden errichtet. Sie protestieren damit unter anderem gegen die Verhaftung eines Polizisten, der verd\u00e4chtigt wird, ein Wahllokal angegriffen zu haben. Am Donnerstag kam es zudem zu einer Demonstration im Norden des Kosovo, bei der eine riesige serbische Flagge gezeigt wurde.\nJene militanten nationalistischen Serben, die die Barrikaden errichteten und die Demonstration organisierten, geh\u00f6ren zu Anh\u00e4ngern der Partei \"Srpska Lista\", die direkt unter der Kontrolle der Regierung in Serbien steht. Sie stellt die Staatlichkeit des Kosovo und das Gewaltmonopol des Staates Kosovo im Norden des Landes infrage.\nIn den vergangenen Wochen war es im Norden des Kosovo, wo viele Serben leben, immer wieder zu Gewalt gegen Vertreter von kosovarischen Institutionen, aber auch gegen Journalisten gekommen. Die Rhetorik aus Belgrad hat sich zudem immer weiter versch\u00e4rft. Pr\u00e4sident Aleksandar Vu\u010di\u0107 erwog sogar, Milit\u00e4rs in den Kosovo zu schicken. Und die serbische Premierministerin Ana Brnabi\u0107 griff auf Twitter den deutschen Botschafter im Kosovo, J\u00f6rn Rohde, an. Dieser hatte zuvor den Abbau der Barrikaden gefordert, der auch seit Wochen den Stra\u00dfenverkehr behindert.\nEin Sprecher des deutschen Au\u00dfenamts meint dazu zum STANDARD, dass sich Rohde klar ge\u00e4u\u00dfert habe und \"erneut an Serbien und Kosovo appelliert, sich konstruktiv im EU-gef\u00fchrten Dialog einzubringen\". In Treffen der Westbalkan-Beauftragten des Ausw\u00e4rtigen Amtes mit der serbischen Botschafterin am 21. Dezember in Berlin sowie der deutschen Botschafterin in Serbien mit dem serbischen Pr\u00e4sidenten Vu\u010di\u0107 am 22. Dezember in Belgrad sei \u00fcber diese Fragen gesprochen worden.\nDer Au\u00dfenamtssprecher meint weiters: \"Wir erwarten eine konstruktive Herangehensweise von Serbien. Das haben wir in diesen Gespr\u00e4chen deutlich zum Ausdruck gebracht. Es ist wichtig, dass Kosovo-Serben schnellstm\u00f6glich in die kosovarischen Institutionen zur\u00fcckkehren. Dies ist im Interesse der Menschen, die im Norden Kosovos leben. Gleichzeitig muss Kosovo akzeptieren, die Umsetzung des 2013 und 2015 vereinbarten serbischen Gemeindeverbands auf die Tagesordnung zu setzen. Wir unterst\u00fctzen den EU-Sonderbeauftragten Miroslav Laj\u010d\u00e1k bei seinen Bem\u00fchungen, im Rahmen des Dialogs nun endlich bei der umfassenden Normalisierung der Beziehungen zwischen beiden L\u00e4ndern voranzukommen.\" (Adelheid W\u00f6lfl, 23.12.2022)\nZum Thema:\nTausende Serben im Nordkosovo fordern Abzug der Polizei\nVu\u010di\u0107 erw\u00e4gt, Sicherheitskr\u00e4fte in den Kosovo zu schicken"}