{"title": "\u00d6sterreich in Bestbesetzung ins Davis-Cup-Duell mit Kroatien", "subtitle": "Melzer nominierte Thiem und strich Misolic aus dem Kader", "text": "Thiem ist im Daviscup-Kader.\n\u00d6sterreich plant das Davis-Cup-Duell mit Kroatien in Bestbesetzung zu bestreiten. \u00d6TV-Kapit\u00e4n J\u00fcrgen Melzer nominierte f\u00fcr den L\u00e4ndervergleich auf Hartplatz in Rijeka am 4. und 5. Februar das Quintett Dominic Thiem (ATP 102), Jurij Rodionov (122) und Dennis Novak (180) sowie die Doppel-Spezialisten Alexander Erler (Doppel 51) und Lucas Miedler (52). Filip Misolic (149) wurde aus dem Kader gestrichen.\n\"Das ist mit allen Spielern so abgesprochen\", erkl\u00e4rte Melzer dazu. \"Ich werde nach den Australian Open entscheiden, wer dann gegen Kroatien dabei ist.\" Auch die klar zu favorisierenden Kroaten nominierten vorerst das bestm\u00f6gliche Aufgebot. Ob die Nummer eins, Marin Cilic, spielen kann, ist derzeit allerdings offen. Der Weltranglisten-17. konnte nach einer Knieblessur am Donnerstag sein Viertelfinalmatch beim ATP-250-Turnier in Pune nicht bestreiten. (APA, 6.1.2023)"}