{"title": "Kroaten in der EU agitieren f\u00fcr nationalistische Anliegen in Bosnien", "subtitle": "Zurzeit wird \u00fcber die Reform des Wahlgesetzes verhandelt. Es geht um die grundlegende Ausrichtung des Staates, ob v\u00f6lkische Nationalisten oder B\u00fcrger gest\u00e4rkt werden sollen", "text": "\u017deljana Zovko kann sich offenbar nicht so recht entscheiden, welchen Staat sie vertreten will: Fr\u00fcher war sie Botschafterin f\u00fcr Bosnien-Herzegowina, nun sitzt sie als Vertreterin des Nachbarstaats Kroatien im EU-Parlament. Mental ist sie offenbar aber noch immer in ihrer Ursprungsheimat verankert: in Mostar in der Herzegowina. Im EU-Parlament lobbyiert sie jedenfalls f\u00fcr die v\u00f6lkischen Positionen der herzegowinischen HDZ. Seit Jahren schon versuchen Leute wie Zovko den Rest Europas davon zu \u00fcberzeugen, dass die Kroaten in Bosnien-Herzegowina diskriminiert seien. Im Grunde geht es aber darum, dass die HDZ sich als alleinige Vertreterin der Kroaten in Bosnien-Herzegowina versteht.\nVor der Fertigstellung des neuesten Berichts des EU-Parlaments zu Bosnien-Herzegowina hat \u017deljana Zovko sogar zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingereicht. Sie will etwa, dass nicht nur Revisionismus im Lande verurteilt wird, sondern auch \"Unitarismus\", also das Streben danach, den bosnischen Zentralstaat zu st\u00e4rken. Denn viele dieser v\u00f6lkischen Nationalisten wollen bis heute \u2013 und das wollten sie schon w\u00e4hrend des Kriegs (1992\u20131995) \u2013 einen eigenen \"kroatischen\" Landesteil innerhalb von Bosnien-Herzegowina, genannt Herceg-Bosna. Sie vertreten eine Ideologie, derzufolge Menschen nach v\u00f6lkischen Kriterien voneinander getrennt regiert werden sollen. Sie sehen in den Menschen keine B\u00fcrger, sondern Angeh\u00f6rige einer Ethnie.\nW\u00e4hrend in der urspr\u00fcnglichen Fassung des Berichts des EU-Parlaments die bosnischen Beh\u00f6rden aufgefordert werden, eine nichtdiskriminierende und inklusive Bildung zu gew\u00e4hrleisten, fordert Zovko, dass die bosnischen Kinder in ihrer \"Muttersprache\" unterrichtet werden. Sie ignoriert dabei, dass alle Bosnier die gleiche ijekavische Version der Sprache sprechen. Und w\u00e4hrend in der Ursprungsfassung des EU-Berichts vor \"ethnonationalistischer\" Rhetorik gewarnt wird, hat Zovko auch hier die W\u00f6rter ausgetauscht und warnt stattdessen vor einer \"unitaristischen\" Rhetorik.\nDie Vizevorsitzende des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses im EU-Parlament hat zudem eine Passage in den Bericht hineinreklamiert, wonach das Wahlgesetz ge\u00e4ndert werden soll. Zovkos Lobby-Arbeit in der EU scheint also zu fruchten. Denn nun wird auch in Bosnien-Herzegowina selbst \u2013 unterst\u00fctzt durch die EU-Delegation und die US-Botschaft vor Ort \u2013 zwischen zwei Parteien \u00fcber diese Wahlrechtsreform verhandelt. Genau genommen geht es um die Umsetzung einer Entscheidung des Verfassungsgerichts aus dem Jahr 2016, bei der es um die Sitzverteilung im Haus der V\u00f6lker im Landesteil F\u00f6deration geht. Die bosnische HDZ in Bosnien-Herzegowina will diese Entscheidung nutzen, um die eigene Macht zu erhalten und zu festigen. Sogar ein Boykott der Wahlen kommendes Jahr steht im Raum, wenn sie das nicht durchdr\u00fcckt.\nMit der Umsetzung der Entscheidung des Verfassungsgerichts w\u00fcrden jedenfalls die v\u00f6lkisch-nationalistischen Anspr\u00fcche gest\u00e4rkt werden, andere Urteile des Europ\u00e4ischen Menschenrechtsgerichtshofs, die teils \u00e4lter sind und ebenfalls noch nicht umgesetzt wurden, gehen aber genau in die andere Richtung: n\u00e4mlich dass Bosnien-Herzegowina langsam zu einem B\u00fcrgerstaat werden soll, in dem alle Menschen gleichbehandelt werden und in dem auch Juden oder Roma in die Pr\u00e4sidentschaft gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, was bislang nicht der Fall ist. Das bekannteste Urteil in dem Zusammenhang ist jenes zu Sejdi\u0107-Finci aus dem Jahr 2009.\nMenschen, die sich nicht in ethnische Gruppen einteilen lassen und einfach nur Individuen sein wollen, haben ebenfalls keine Chance, dieses Amt zu bekommen. Mit der Einmischung in den Nachbarstaat wollen Vertreter Kroatiens in der EU Bosnien-Herzegowina aber nicht moderner und EU-affiner machen, sondern den Ethnonationalismus, der die Region seit mehr als einem Jahrhundert vergiftet, noch mehr einbetonieren.\nDeshalb sorgen die Verhandlungen in Bosnien-Herzegowina und international f\u00fcr hei\u00dfe Debatten. Die EU-Delegation in Bosnien-Herzegowina und die US-Botschaft verweisen darauf, dass das Wahlgesetz zus\u00e4tzlich verbessert werden soll, damit k\u00fcnftig Tricksereien verhindert werden k\u00f6nnen. Auch die seit 2009 ausst\u00e4ndige Verfassungsreform, wonach alle bosnischen B\u00fcrger Zugang zur Pr\u00e4sidentschaft haben sollen und nicht nur jene, die sich zur Gruppe der Bosniaken, Serben oder Kroaten z\u00e4hlen, solle durchgef\u00fchrt werden, hei\u00dft es. Allerdings erst in einem zweiten Schritt, also nachdem das Wahlgesetz f\u00fcr die nationalistischen Vertreter der Kroaten ge\u00e4ndert wurde. Viele Beobachter meinen, dass das in dieser Reihenfolge nicht funktionieren wird. Auch in einem internen EU-Papier hei\u00dft es: \"Wenn man nur das Wahlgesetz von Bosnien und Herzegowina \u00e4ndert, wird dies die Umsetzung des Urteils Sejdi\u0107-Finci schwieriger machen.\"\nDenn eine Verfassungsreform in Richtung einer St\u00e4rkung der Rechte aller B\u00fcrger wird von den Nationalisten abgelehnt. Und alle Versuche, dies zu tun, sind bislang gescheitert. F\u00fcr so eine Verfassungs\u00e4nderung brauchte es zudem jahrelange Konsultationen und ein inklusives Verhandlungsformat. Aber auch f\u00fcr die Wahlrechtsreform in der Entscheidung von 2016, die von einem Kroaten angestrengt wurde, gibt es wohl kaum Mehrheiten. Der Vorsitzende der bosniakischen SDA, Bakir Izetbegovi\u0107, sagte diese Woche, dass die Positionen seiner Partei und der HDZ weit entfernt seien und dass es wahrscheinlich keine \u00c4nderungen des Wahlgesetzes geben werde.\nEr meinte zudem, dass er von Anfang an nicht f\u00fcr ein reduziertes Format gewesen sei, wonach nur er und der Vorsitzende der HDZ, Dragan \u010covi\u0107, \u00fcber die Reform des Wahlgesetzes verhandeln sollten, doch die Vertreter der internationalen Gemeinschaft h\u00e4tten darauf bestanden, weil sie sich von der Meinung h\u00e4tten leiten lassen, dass es Izetbegovi\u0107 und \u010covi\u0107 auch gelungen sei, dass nun wieder Wahlen in Mostar stattfinden. Izetbegovi\u0107 ist demnach daf\u00fcr, dass alle Parteien zu den Konsultationen eingeladen werden, wie das auch die Sozialdemokraten und viele Vertreter der Zivilgesellschaft verlangen.\nOffen ist, wie sehr \u010covi\u0107s HDZ und ihre Freunde in der EU nun aber Druck machen werden, auch auf die EU und die USA. Doch auch in anderen Staaten auf dem Balkan haben Parteien immer wieder mit Wahlboykott gedroht. So fanden in Albanien 2019 etwa Lokalwahlen ohne die Demokratische Partei, die wichtigste Oppositionspartei, statt, die diese boykottierte. Bosnien-Herzegowina ist hingegen ein sehr pluralistisches Land. Seit den Wahlen 2018 sind 14 Parteien in den Parlamenten vertreten.\nDie Diskussion um die Wahlrechtsreform findet jedenfalls vor entscheidenden Ver\u00e4nderungen in Bosnien-Herzegowina statt. Deutschland will, dass der fr\u00fchere Landwirtschaftsminister Christian Schmidt das Amt des Hohen Repr\u00e4sentanten (OHR) \u00fcbernimmt. Doch Russland will das Amt abschaffen und deshalb ist davon auszugehen, dass die Zustimmung Moskaus etwas kosten wird.\nEs w\u00e4re auch m\u00f6glich, Schmidt ohne russische Zustimmung durchzusetzen, aber dann k\u00f6nnte Russland gegen die Verl\u00e4ngerung der Milit\u00e4rmission Eufor im Lande stimmen. Offen ist zudem, ob die Neubesetzung des Postens \u00fcberhaupt eine \u00c4nderung der Politik mit sich bringen w\u00fcrde. Die EU sieht den OHR schon seit vielen Jahren als Konkurrenten, und es gibt deshalb keinerlei Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihn. \"Die Existenz des OHR ist indirekt ein Beweis daf\u00fcr, dass die sogenannte Europ\u00e4isierung Bosniens nicht geklappt hat, der Erweiterungsprozess nicht die Anreize geschaffen hat, \u00fcbergreifend \u00fcber ethnische Grenzen Politik zu machen\", erkl\u00e4rt Toby Vogel vom Democratization Policy Council die Position der EU.\nInsbesondere die EU-Staaten Frankreich, Deutschland und Italien wollten das Amt deswegen in den vergangenen Jahren eigentlich abschaffen. Umso interessanter ist, dass gerade Deutschland nun einen Vertreter \"nominiert\". Es gab aber auch immer andere Stimmen in der Internationalen Gemeinschaft, die daf\u00fcr eintreten, dass der Hohe Repr\u00e4sentant so wie fr\u00fcher durchgreift und die best\u00e4ndigen Sezessionsdrohungen und Angriffe auf den Staat sowie die Untergrabung der Justiz beendet. Deshalb blicken alle gespannt darauf, wie die neue US-Administration unter Joe Biden in Bosnien-Herzegowina agieren wird, falls sie \u00fcberhaupt etwas unternehmen will. (Adelheid W\u00f6lfl, 10.3.2021)"}