{"title": "Reisewarnung f\u00fcr Kroatien: Es geht nur ums Verhalten", "subtitle": "Das Virus komme mit dem Auto nach \u00d6sterreich, begr\u00fcndete Kanzler Kurz die Reisewarnung. Doch Schuld an dem Anstieg der Infektionen ist das Verhalten der Leute", "text": "Die Reisewarnung f\u00fcr Kroatien, wo das Virus sich mancherorts ausbreitet, ist die Konsequenz des Verhaltens von Urlaubenden.\nAm Mari\u00e4-Himmelfahrt-Tag standen die Gl\u00e4ubigen dicht gedr\u00e4ngt aneinander in der Kirche von Sinj, weil es drau\u00dfen regnete \u2013 und sie sangen. Die meisten trugen keine Maske, und die \u00f6rtlichen Franziskaner taten auch so, als k\u00f6nne das Virus ihnen nichts anhaben. Es ist oft diese Mischung aus Hybris, Egoismus und Aufkl\u00e4rungsfeindlichkeit, die Menschen dazu bringt, sich und andere in Gefahr zu bringen \u2013 sei es bei der Demo in Berlin oder in der Kirche in Kroatien. Es fehlt an Verantwortung und Mitgef\u00fchl.\nDies ist auch der Grund, weshalb sich Touristen massenhaft in Urlaubsorten in ganz Europa anstecken. Die Reisewarnung f\u00fcr Kroatien, wo das Virus sich mancherorts ausbreitet, ist die Konsequenz des Verhaltens von Urlaubenden. Den kroatischen Beh\u00f6rden kann man h\u00f6chstens vorwerfen, dass sie die Strandpartys nicht konsequenter unterbunden und die Lokale nicht von vornherein ab 22 Uhr geschlossen haben.\nDas Virus komme mit dem Auto nach \u00d6sterreich, begr\u00fcndete Kanzler Sebastian Kurz die Reisewarnung. Doch das Auto ist nicht ansteckend. Schuld an dem Anstieg der Infektionen ist das Verhalten der Leute, also der Mangel an Abstandhalten im Urlaub. Deswegen w\u00e4re es auch seitens der \u00f6sterreichischen Regierung gut, nochmals zu kommunizieren, dass es nicht darum geht, wo man sich befindet \u2013 Kroatien ist nicht infekti\u00f6ser als \u00d6sterreich \u2013, sondern wie man sich benimmt.\nDie Botschaft scheint auch deshalb nicht ernst genommen zu werden, weil viele Menschen in egozentrischer Nutzenmaximierung einen Vorteil darin sehen, sich nicht an die Regeln zu halten, ihre eigenen \u00c4ngste in Faktenfeindlichkeit umwandeln oder andere zu S\u00fcndenb\u00f6cken machen, obwohl es offensichtlich ist, dass wir uns alle immer so verhalten sollten, als w\u00e4ren wir infiziert. Das Virus ist n\u00e4mlich blind gegen\u00fcber unseren Egoismen und unserer \u00dcberheblichkeit, aber es zeigt auf, dass diese Eigenschaften schaden.\nZu Beginn der Krise haben sowohl Pr\u00e4sident Alexander Van der Bellen als auch Kanzler Kurz darauf hingewiesen, dass es um den Schutz der Verletzlichsten geht. Van der Bellen meinte damals, dass auch jene ihr Leben einschr\u00e4nken sollten, die nicht unmittelbar gef\u00e4hrdet seien. \"Alles, was wir tun und lassen, hat Konsequenzen f\u00fcr andere\", sagte er im April. \"Wir zeigen Respekt und Selbstlosigkeit und st\u00e4rken so die Gemeinschaft.\" Das sollte auch jetzt gelten \u2013 egal, ob wir gerade in Kroatien oder anderswo sind. Wenn wir uns daran halten w\u00fcrden, br\u00e4uchte es auch keine Reisewarnungen und PCR-Tests. (Adelheid W\u00f6lfl, 16.8.2020)"}