{"title": "Von der Leyen bereut Fehler bei Auftritt in Wahlvideo f\u00fcr kroatische HDZ", "subtitle": "Die EU-Chefin hatte f\u00fcr die Regierungspartei geworben. Sie werde verhindern, dass ihr in Zukunft erneut solche Fehler unterlaufen. Auch Kanzler Kurz trat in dem Video auf", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nKommissionschefin Ursula von der Leyen trat in einem Wahlkampfvideo der kroatischen Regierungspartei auf.\nBr\u00fcssel \u2013 Die EU-Kommission hat \"Fehler\" beim Auftritt ihrer Pr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen in einem Wahlkampfspot f\u00fcr die kroatische Regierungspartei HDZ vor der Parlamentswahl vom Sonntag einger\u00e4umt. Ihre Aufzeichnung h\u00e4tte nicht den Hintergrund des Sitzes der EU-Kommission zeigen d\u00fcrfen, sagte ein Sprecher am Montag.\nBei der Fertigstellung sei von kroatischer Seite zudem der offizielle Titel der Kommissionspr\u00e4sidentin hinzugef\u00fcgt worden. Die HDZ-Partei von Regierungschef Andrej Plenkovi\u0107 hatte am Sonntag die Parlamentswahl \u00fcberraschend klar gewonnen.\n#SigurnaHrvatska pic.twitter.com/I4p7IxqGQ9\nDie CDU-Politikerin von der Leyen hatte wie andere konservative Politiker aus Europa \u2013 so auch Bundeskanzler Sebastian Kurz (\u00d6VP) \u2013 in dem Video das Wahlkampfmotto \"Sigurna Hrvatska\" der HDZ gesagt. \u00dcbersetzt hei\u00dft das \"sicheres Kroatien\". Hinter ihr ist dabei wie in offiziellen Kommissionsvideos eine EU-Flagge sowie ein Gang des Kommissionsgeb\u00e4udes zu sehen.\nKritik an von der Leyen kam aus dem EU-Parlament: \"Mit dieser Parteinahme im kroatischen Wahlkampf verspielt sie Vertrauen, und dadurch besch\u00e4digt sie das Amt\", sagte der Vorsitzende der SPD-Europaabgeordneten, Jens Geier. Sie stelle sich damit \"automatisch gegen andere politische Gruppen, mit denen sie aber in Br\u00fcssel zusammenarbeiten muss\".\nMartin Schirdewan, Ko-Vorsitzender der Linksfraktion, schrieb am Sonntag auf Twitter, dass von der Leyen einger\u00e4umt habe, dass sie mit dem Vorgehen den \"Verhaltenskodex der Kommission verletzt\" habe. \"Welche Konsequenzen wird das f\u00fcr Sie haben, Frau von der Leyen?\", fragte er.\nKommissionspr\u00e4sidentin @vonderleyen r\u00e4umt ein, mit Wahlunterst\u00fctzung f\u00fcr konservative #HDZ bei Parlamentswahl in #Kroatien Verhaltenskodex der Kommission verletzt zu haben.\n\nWelche Konsequenzen wird das f\u00fcr Sie haben, Frau von der Leyen? https://t.co/ZzSyGljJX7\nVon der Leyen habe betont, dass jegliche Botschaft politischer Natur die Regeln des Verhaltenskodex f\u00fcr Kommissionsangeh\u00f6rige \"absolut respektieren muss\", sagte ihr Sprecher Eric Mamer. Es habe bei ihrer Aufzeichnung \"eine Reihe von Fehlern\" gegeben. Von der Leyen werde alles in die Wege leiten, \"um zu verhindern, dass sich das in Zukunft wiederholt\".\nEin aktives politisches Leben sei auch f\u00fcr Kommissionsangeh\u00f6rige m\u00f6glich, sagte der Sprecher. Aus Sicht von der Leyens sei das \"eine gute Sache f\u00fcr die Demokratie\". Es sei aber klar, dass dies \"unter den richtigen Umst\u00e4nden\" erfolgen m\u00fcsse. Auf mehrfache Fragen, ob sich die Kommissionschefin entschuldigen wolle, antwortete ihr Sprecher nicht.\nThe President recorded a short sound bite for use in a video involving a number of EPP politicians. It was meant as a contribution in her personal capacity. Regrettably, this was not made clear in the final version of the video.\nIn dem Video treten unter anderen auch CDU-Chefin Annegret Kramp-Karrenbauer und Bundeskanzler Kurz auf. Aus der EU-Kommission ist auch die kroatische Vizekommissionspr\u00e4sidentin Dubravka \u0160uica zu sehen, die gleichfalls mit ihrem EU-Titel bezeichnet wird. Sie geh\u00f6rt der HDZ an und ist der Kommission unter anderem f\u00fcr \"Demokratie\" zust\u00e4ndig.\nKritisiert wurde am Werbeauftritt von der Leyens, dass sie das Neutralit\u00e4tsgebot als Kommissionschefin verletzt habe. Zudem wurde das Videostudio der Europ\u00e4ischen Kommission genutzt, also \u00f6ffentlich finanzierte Produktionsmittel.\nVon der Leyens Mitwirkung an dem Video als Mitglied derselben Parteienfamilie verteidigte EU-Kommissionssprecher Eric Mamer jedoch. Es sei gut f\u00fcr Europa, wenn auch die Mitglieder der Kommission ein aktives politisches Leben f\u00fchren k\u00f6nnten. \"Es muss m\u00f6glich sein, solche Dinge zu tun\", sagte Mamer. Aber dabei m\u00fcssten die n\u00f6tigen Bedingungen eingehalten werden. (APA, AFP, 7.7.2020)\nDeutlicher Wahlsieg f\u00fcr Regierungspartei in Kroatien\nKommentar zur Kroatien-Wahl: Unm\u00f6gliche Wahl zur Seuchenzeit"}