{"title": "Kroatischer Premier will Pandemie f\u00fcr vorgezogene Wahlen nutzen", "subtitle": "Eigentlich h\u00e4tten die Kroaten im Herbst w\u00e4hlen sollen, nun gehen sie am 5. Juli zu den Urnen. In Zagreb herrscht offiziell Angst vor der zweiten Welle", "text": "BILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nKroatischer Premierminister Andrej Plenkovi\u0107 bei einem Besuch im Erdbebengebiet im M\u00e4rz.\n\n\nDie Zahl der Neuansteckungen geht in Kroatien Richtung null. Das mitteleurop\u00e4ische Land geh\u00f6rt zu jenen EU-Staaten, die die Pandemie sehr gut gemeistert haben. Deswegen sind nun auch alle Wege frei f\u00fcr Touristen: Es bedarf keiner Covid-19-Tests. Sowohl in der Gesundheitspolitik als auch in der Wirtschaftspolitik konnte Premier Andrej Plenkovi\u0107 in den vergangenen Wochen punkten. Seine konservative Partei, die HDZ, will die guten Umfragewerte aus der Pandemiekrise nun auch nutzen und hat die Parlamentswahlen vorgezogen.\nDiese werden \u2013 statt im Herbst \u2013 am 5. Juli stattfinden. Argumentiert wird, dass es im Herbst eine zweite Welle geben k\u00f6nne, doch logischer ist die Interpretation, dass die HDZ Angst hat, im Herbst Stimmen zu verlieren, wenn die Wirtschaftskrise sp\u00fcrbarer geworden ist.\nDas Parlament wurde bereits am 18. Mai aufgel\u00f6st, auch die oppositionellen Sozialdemokraten unter Davor Bernardi\u0107 stimmten zu. Die SDP hat mit der Bauernpartei, der Pensionistenpartei und der liberalen Partei Glas mittlerweile eine Wahlkoalition gebildet. Drittgr\u00f6\u00dfte Partei d\u00fcrfte den Umfragen zufolge die Parteienkoalition rund um die Heimatlandbewegung des Volksmusikers Miroslav \u0160koro werden, der bei den Pr\u00e4sidentschaftswahlen angetreten war und das EU-feindliche, nationalistische und rechtspopulistische Lager bedient.\nNicht alle begr\u00fc\u00dfen die Neuwahlen. Manche B\u00fcrger in Zagreb kritisieren etwa, dass das Parlament aufgel\u00f6st wurde, bevor Hilfen zum Wiederaufbau der Sch\u00e4den, die durch das Erdbeben am 22. M\u00e4rz verursacht wurden, beschlossen werden konnten. Und die HDZ hat in der vom Krieg am schwersten traumatisierten Stadt Vukovar an der Grenze zu Serbien den eigenen Leuten den R\u00fccken gekehrt und tritt nun au\u00dferhalb der Altpartei an. Dabei ist gerade Slawonien ein wichtiges Terrain f\u00fcr die HDZ, um die Mehrheit zu gewinnen. Ein harter Wahlkampf ist zu erwarten. In den armen slawonischen D\u00f6rfern d\u00fcrfte auch die Heimatlandbewegung von \u0160koro viele Anh\u00e4nger mobilisieren k\u00f6nnen. Hier sind die Menschen f\u00fcr Nationalismus empf\u00e4nglich.\nDer sozialdemokratische Oppositionsf\u00fchrer Bernardi\u0107 wirft indes der Regierung vor, die EU-Pr\u00e4sidentschaft \"durchgeschlafen\" zu haben. Sehr scharf sind die Angriffe aber nicht \u2013 das hat vielleicht auch damit zu tun, dass es durchaus Stimmen in der Partei gibt, die f\u00fcr eine gro\u00dfe Koalition, also eine Zusammenarbeit zwischen der HDZ und der SDP, nach den Wahlen pl\u00e4dieren, falls sich keine Mehrheit mit den kleineren Parteien ausgeht. Noch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt ist, ob die Konservativen mit den Rechtspopulisten zusammenarbeiten w\u00fcrden. Letztere k\u00f6nnten der HDZ ziemlich sicher eine Mehrheit im Parlament sichern, denn die Heimatlandbewegung liegt in Umfragen bei etwa zehn Prozent.\nDoch man darf nicht vergessen, dass die Rechtspopulisten sich gerade wegen der Abgrenzungsw\u00fcnsche zur HDZ erst gebildet haben. \"\u0160koro will keine Koalition mit der HDZ, weil er sich mit vielen Mitgliedern der Partei zerstritten hat\", erkl\u00e4rt der Politik-Analyst Davor Gjenero. Der S\u00e4nger war ja fr\u00fcher selbst Teil der Konservativen. Zudem lehnt HDZ-Parteichef Plenkovi\u0107 Rechtsextreme und Antieurop\u00e4er ab. Er schlie\u00dft deshalb eine Koalition mit der Heimatlandbewegung aus und warnt vielmehr vor einer Koalition der Sozialdemokraten mit den Rechtspopulisten, ganz so wie es Kanzler Kurz vor den Wahlen tat. \"Plenkovi\u0107 will keine Regierung, die von Nationalismus und russischem Einfluss kontaminiert wird\", so Gjenero zum STANDARD. Dieser russische Einfluss sei aber im Fall von \u0160koro gegeben. (Adelheid W\u00f6lfl, 30.5.2020)"}