{"title": "Kroatische EU-Kommissionsanw\u00e4rterin \u0160uica wegen Verm\u00f6gens unter Druck", "subtitle": "Eine NGO hinterfragt die Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse und politischen Werte von Dubravka \u0160uica. Es geht um Wohnungen, Ferienh\u00e4user und f\u00fcnf Millionen Euro", "text": "Die kroatische NGO Gong will nachvollziehen, wie eine \u00f6ffentliche Bedienstete und Amtstr\u00e4gerin ein gro\u00dfes Verm\u00f6gen aufbauen kann.\nZagreb \u2013 Die kroatische EU-Kommissionsanw\u00e4rterin Dubravka \u0160uica kommt wegen Fragen \u00fcber ihre Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse und politische Werte unter Druck. Die kroatische NGO Gong appellierte an die EU-Abgeordnete, bei den Hearings \u0160uica, die in der neuen Kommission das Ressort Demokratie und Bev\u00f6lkerung \u00fcbernehmen und Vizepr\u00e4sidentin werden soll, dazu zu befragen, berichteten kroatische Medien am Freitag.\n\u0160uica soll Medienberichten zufolge \u00fcber ein Verm\u00f6gen von f\u00fcnf Millionen Euro verf\u00fcgen. Gong forderte die konservative Politikerin der regierenden HDZ-Partei zur Erkl\u00e4rung auf, wie sie in ihrer Karriere als \u00f6ffentliche Bedienstete und Amtstr\u00e4gerin so ein Verm\u00f6gen verdient haben k\u00f6nnte.\nDiese Fragen, die kroatische Medien bereits vor Jahren besch\u00e4ftigt haben, tauchten mit ihrer Nominierung f\u00fcr das Kommissionsamt wieder auf. Das Nachrichtenportal Index.hr berichtete \u00fcber ihre Immobilien, wie sie \u0160uica selbst den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden gemeldet haben soll. Demnach soll sie zusammen mit ihrem Ehemann, einem pensionierten Seekapit\u00e4n, eine Villa in Dubrovnik, H\u00e4user auf der Halbinsel Pelje\u0161ac und der K\u00fcstenstadt Cavtat, Wohnungen in Zagreb und Dubrovnik sowie ein Ferienhaus in der benachbarten Herzegowina besitzen, dazu eine Yacht und drei Autos.\nIn Kroatien fragt man sich, wie die fr\u00fchere Sprachlehrerin, sp\u00e4ter langj\u00e4hrige B\u00fcrgermeisterin von Dubrovnik und Abgeordnete im kroatischen Parlament, die seit 2013 im EU-Parlament sitzt, zu diesem Verm\u00f6gen gekommen ist. Oppositionsabgeordnete der SDP haben bei der Anh\u00f6rung anl\u00e4sslich ihrer Nominierung \u0160uica diese Frage gestellt. Sie versicherte, dass alles klar und transparent sei, legte jedoch laut Medien keine Dokumente vor, um das nachzuweisen.\nIn Vergangenheit hat die kroatische Steuerbeh\u00f6rde die Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse der Politikerin unter die Lupe genommen. Laut \u0160uica haben die Beh\u00f6rden keine Gesetzeswidrigkeiten feststellen k\u00f6nnen. Der Forderung von Gong, die langj\u00e4hrige Spekulationen \u00fcber ihr Verm\u00f6gen zu beenden, indem sie alle relevante Dokumente vorlegt, ist \u0160uica bisher nicht nachgekommen. \"Wenn die EU weiterhin darauf gerichtet ist, ihre Institutionen transparenter und demokratischer zu machen, ist es \u00e4u\u00dferst wichtig, dass hochrangige Politiker v\u00f6llig transparent sind\", betonte Gong in einer Mitteilung.\nDie NGO hob auch die Fragen \u00fcber die politische Werte der Kommissionsanw\u00e4rterin hervor. \"Wie stellt sie sich vor, f\u00fcr die Zukunft der Demokratie in der EU sorgen zu k\u00f6nnen, wenn die kroatische Regierung in Korruptionsskandalen ertrinkt\", fragt Gong. In Hinblick auf ihr fr\u00fcheres Abstimmungsverhalten im EU-Parlament wird auch die Frage gestellt, wie \u0160uica das Prinzip der Rechtsstaatlichkeit oder die Menschenrechte und Gleichberechtigung besch\u00fctzen werde, wenn sie gegen Sanktionen f\u00fcr Ungarn stimmte bzw. zwei Resolutionen zur Gleichstellung nicht unterst\u00fctzt hatte.\nW\u00e4hrend es von \u0160uica noch keinen Kommentar gab, st\u00e4rkte Premier Andrej Plenkovi\u0107 seiner Kandidatin den R\u00fccken. Er kritisierte, dass Gong eine Kampagne gegen die Kommissionsanw\u00e4rterin f\u00fchre, und beschuldigte die NGO, ein verl\u00e4ngerter Arm der oppositionellen SDP zu sein. Die Vorw\u00fcrfe h\u00e4tten das Vertrauen der k\u00fcnftigen Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen keineswegs ersch\u00fcttern k\u00f6nnen, sagte der Premier am Donnerstag in Br\u00fcssel, wo er gemeinsam mit \u0160uica mit von der Leyen zusammentraf. \u0160uicas Hearing im EU-Parlament findet am 3. Oktober statt. (APA, 27.9.2019)"}