{"title": "Kroatien nominiert EU-Abgeordnete \u0160uica als EU-Kommissarin", "subtitle": "Die 62-j\u00e4hrige sitzt f\u00fcr die konservative HDZ seit 2013 im Europaparlament, zuvor war sie B\u00fcrgermeisterin von Dubrovnik", "text": "Die k\u00fcnftige EU-Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen reiste k\u00fcrzlich nach Zagreb. Kroatien w\u00fcnscht sich ein interessantes Ressort in der k\u00fcnftigen Kommission, die am 1. November ihre Arbeit aufnimmt.\nZagreb \u2013 Die kroatische Regierung wird die Europaabgeordnete Dubravka \u0160uica als Mitglied der k\u00fcnftigen EU-Kommission nominieren. Das k\u00fcndigte Premier Andrej Plenkovi\u0107 am Dienstag an. Die offizielle Nominierung soll in den kommenden Tagen erfolgen.\nDie 62-j\u00e4hrige \u0160uica ist seit 1990 Mitglied der regierenden Kroatischen Demokratischen Union (HDZ) und wurde dreimal ins Europaparlament gew\u00e4hlt \u2013 das erste Mal im Jahr 2013, als Kroatien EU-Mitglied wurde, danach wurde sie 2014 und 2019 wiedergew\u00e4hlt. Davor war die ausgebildete Professorin f\u00fcr Englisch und Deutsch auch Abgeordnete im kroatischen Parlament (2000\u20132011) und B\u00fcrgermeisterin von Dubrovnik (2001\u20132009). \u0160uica ist eine der zehn stellvertretenden Vorsitzenden der EVP-Fraktion.\nBisher war Neven Mimica kroatisches Mitglied der EU-Kommission, zuletzt als Kommissar f\u00fcr Entwicklung, davor f\u00fcr Konsumentenschutz (2013\u20132014).\nDie neue Kommission soll am 1. November unter der Leitung der k\u00fcnftigen Kommissionschefin Ursula von der Leyen ihre Arbeit aufnehmen. Von der Leyen steht aktuell vor der z\u00e4hen, aber au\u00dferordentlich wichtigen Aufgabe, aus den Personalvorschl\u00e4gen der EU-Staaten ihr Team zusammenzustellen.\nMehrere Staaten haben noch keinen Kandidaten nominiert \u2013 oder vielmehr keine Kandidatin, denn von der Leyen will eine zumindest zur H\u00e4lfte aus Frauen bestehende Kommission. Vorschl\u00e4ge fehlen aus Belgien, das nach der Parlamentswahl im Mai weiter an der Regierungsbildung arbeitet, und aus Italien. Die Frist zur Nominierung l\u00e4uft noch bis 26. August.\nAber selbst wenn aus allen \u00fcbrigen 26 bleibenden EU-Staaten Anw\u00e4rter benannt sind und von der Leyen die Aufgaben verteilt hat, wartet eine hohe H\u00fcrde: Anh\u00f6rungen in den Aussch\u00fcssen des EU-Parlaments und eine Art Zeugnis f\u00fcr jeden einzelnen Nominierten. Geht der Daumen der Abgeordneten runter, d\u00fcrften Nachnominierungen und neue Anh\u00f6rungen f\u00e4llig werden. Am Ende muss n\u00e4mlich das Plenum die neue Kommission insgesamt noch einmal in einer Abstimmung absegnen. (APA, red, 21.8.2019)"}