{"title": "Kroatische Diplomatin wegen rassistischer \u00c4u\u00dferungen suspendiert", "subtitle": "Gegen Elizabeta Ma\u0111arevi\u0107, Erste Sekret\u00e4rin der kroatischen Botschaft in Berlin, wurde ein Disziplinarverfahren eingeleitet. Das kroatische Au\u00dfenamt fordert ihre Entlassung", "text": "Unter Fotos von der kroatischen Adriak\u00fcste schrieb Elizabeta Ma\u0111arevi\u0107: \"Reines und authentisches Europa. Nur wei\u00dfe Europ\u00e4er, so wie es vor noch 30 Jahren in ganz Europa der Fall war.\" Nun wurde die Diplomatin suspendiert.\nZagreb/Berlin \u2013 Die in Berlin t\u00e4tige kroatische Diplomatin Elizabeta Ma\u0111arevi\u0107 ist wegen ihrer rassistischen \u00c4u\u00dferungen, die sie auf Facebook gepostet hatte, suspendiert worden. Gegen sie wurde ein Disziplinarverfahren eingeleitet. Das kroatische Au\u00dfenministerium, das sich nach dem Ausbruch des Skandals von den \u00c4u\u00dferungen distanziert hatte, fordert ihre Entlassung, berichteten kroatische Medien am Montag.\n\"Die festgestellten Fakten weisen zweifellos auf eine schwere Dienstpflichtverletzung hin\", sagte der neue Au\u00dfenminister Goran Grli\u0107 Radman am Montag. \"Wir pr\u00e4judizieren die Entscheidung des Gerichts nicht, erwarten aber angemessene Sanktion f\u00fcr eine derartig schwere Verletzung\", sagte er mit Blick auf das Verfahren vor einem Disziplinargericht.\n\"Ein Diplomat ist niemals eine Privatperson\", betonte der Au\u00dfenminister. Elizabeta Ma\u0111arevi\u0107, Erste Sekret\u00e4rin der kroatischen Botschaft in Berlin, habe dem Ansehen Kroatiens geschadet. \"F\u00fcr Rassismus und andere Formen der Intoleranz gibt es im Au\u00dfenministerium kein Platz\", betonte er laut Medien.\nGrli\u0107 Radman, der bis vor kurzem Botschafter in Berlin und damit Vorgesetzter der umstrittener Diplomatin war, soll von ihren rassistischen Ansichten nichts gewusst haben. \"Ich bin nicht auf Facebook, ich wei\u00df nicht, was die Leute schreiben\", sagte er.\nMa\u0111arevi\u0107, die seit Anfang des Jahres auf ihrem Posten in Berlin war, sorgte f\u00fcr Aufregung mit einem Facebook-Post vom 8. August. Unter Fotos von der kroatischen Adriak\u00fcste schrieb sie unter anderem: \"Reines und authentisches Europa. Nur wei\u00dfe Europ\u00e4er, so wie es vor noch 30 Jahren in ganz Europa der Fall war. Das sollte gute Reisewerbung sein. Man w\u00fcrde denken, dass das heute nicht mehr m\u00f6glich ist, aber Gott sei dank ist es das.\"\nDie Diplomatin soll laut dem Nachrichtenportal index.hr schon seit l\u00e4ngerer Zeit auf verschiedenen Plattformen ultrarechte, homofeindliche und rassistische Ansichten gepostet haben.\nDie Diplomatin verteidigte sich zun\u00e4chst damit, dass ihr als Privatperson die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung zustehe. Schlie\u00dflich behauptete sie, dass ihre Facebook-Seite von Unbekannten gehackt worden sei. Der Au\u00dfenminister betonte aber am Montag, dass davon \"keine Rede\" sein k\u00f6nne. (APA, red, 19.8.2019)\nNachlese\nAufregung um rassistische \u00c4u\u00dferungen kroatischer Diplomatin in Berlin"}