{"title": "Kroatiens Pr\u00e4sidentin hetzt gegen Nachbarland Bosnien", "subtitle": "Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107, die bald wiedergew\u00e4hlt werden will, setzt auf muslimenfeindliche Propaganda", "text": "Wo immer sie k\u00f6nnen, reden sie nicht \u00fcber ihr eigenes Land, sondern \u00fcber den Nachbarn. Viele kroatische Politiker haben die fixe Idee, dass sie sich in Bosnien-Herzegowina einmischen sollen. Bei dem Treffen mit ihrem israelischen Amtskollegen Reuven Rivlin sagte die kroatische Pr\u00e4sidentin Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107 laut der \"Jerusalem Post\" vergangene Woche, dass Bosnien-Herzegowina \"sehr instabil\" sei und \"unter der Kontrolle des militanten Islam stehe\".\nBILD NICHT MEHR VERF\u00dcGBAR.\nIn Bosnien-Herzegowina werden ihre falschen Behauptungen mittlerweile als Angriff gesehen. Das kroatische Mitglied im bosnischen Staatspr\u00e4sidium, \u017deljko Kom\u0161i\u0107, meinte, dass wohl eher Grabar-Kitarovi\u0107 \"instabil\" sei, aber nicht seine Heimat. Es tue ihm leid, dass sie \"ihre Propagandaaktivit\u00e4ten fortsetzt, die Bosnien-Herzegowina schaden, indem sie brutale L\u00fcgen verbreitet\", so Kom\u0161i\u0107. Der Grund sei ihre b\u00f6sartige Haltung gegen\u00fcber Bosnien.\nVergangenen Mittwoch wurde als Folge der kroatische Botschafter Ivan Saboli\u0107 in Sarajevo einberufen. Kom\u0161i\u0107 nahm auch Bezug auf die letzte antibosnische Aktion aus Kroatien. Die Zeitung \"\u017durnal\" deckte heuer im M\u00e4rz auf, dass der kroatische Geheimdienst SOA versucht hatte, \u00fcber einen Mittelsmann Waffen in Moscheen in Bosnien zu verstecken, um diese angeblichen Waffendepots danach \"aufzudecken\" und behaupten zu k\u00f6nnen, es g\u00e4be dort militanten Islamismus.\nMittlerweile hat die \"Jerusalem Post\" den Satz, der zu dem diplomatischen Skandal f\u00fchrte, auf ihrem Onlineauftritt gel\u00f6scht. Grabar-Kitarovi\u0107 behauptet, sie habe ihn niemals gesagt. Doch das glaubt ihr kaum jemand. Denn die Pr\u00e4sidentin ist bekannt daf\u00fcr, dass sie versucht, Bosnien-Herzegowina und die dort lebenden Muslime zu diskreditieren.\n2016 hatte sie f\u00e4lschlicherweise behauptet, dass das Nachbarland eine \"Brutst\u00e4tte f\u00fcr den Terrorismus\" sei und es \"10.000 radikalisierte Personen\" im Land gebe, die ein Sicherheitsrisiko f\u00fcr die Region darstellten. Sie sagte zudem, dass \"tausende\" IS-K\u00e4mpfer zur\u00fcckgekehrt seien. Das bosnische Sicherheitsministerium meinte damals, man w\u00fcsste nicht, wie sie zu solchen Zahlen k\u00e4me.\n\u0160efik D\u017eaferovi\u0107, der bosniakische Vertreter im Staatspr\u00e4sidium, sagte, die kroatische Pr\u00e4sidentin w\u00fcrde \"L\u00fcgen wiederholen und Xenophobie verbreiten\". Kroatien betreibe eine \"faschistische Politik\". Auch der Leiter der J\u00fcdischen Gemeinde, Jakob Finci, meinte: \"F\u00fcr uns, die wir in Bosnien-Herzegowina leben, ist es absolut klar, dass die kroatische Pr\u00e4sidentin die Fakten durcheinanderbrachte und von etwas sprach, das absolut nicht wahr ist.\"\nTats\u00e4chlich sind im Vergleich zu den anderen Bosniern die bosnischen Muslime (Bosniaken) am prowestlichsten und am s\u00e4kularsten ausgerichtet. Laut einer Umfrage des Center for Insights in Survey Research von 2017 bejahen 29 Prozent von ihnen ganz klar die Frage, ob das Land zum Westen geh\u00f6re \u2013 w\u00e4hrend dies nur 17 Prozent der Kroaten und 15 Prozent der Serben tun.\nDie Bosniaken sehen den Einfluss der USA zu 64 Prozent als positiv an, die Kroaten zu 56 Prozent und die Serben zu 26 Prozent. Auch der EU-Beitritt wird am st\u00e4rksten von Bosniaken unterst\u00fctzt (65 Prozent), von Kroaten zu 59 Prozent, von Serben zu 18 Prozent. Die absolute Zustimmung zu einem s\u00e4kularen Staat ist unter Muslimen ein bisschen h\u00f6her als unter Serben und Kroaten.\nAm religi\u00f6sesten sind Kroaten. 51 Prozent sagen, sie w\u00fcrden \"alles akzeptieren\", was ihre Religion lehrt; bei den Bosniaken sind es 45 Prozent. Grabar-Kitarovi\u0107, die in wenigen Monaten wiedergew\u00e4hlt werden will, pflegt politische N\u00e4he zu extremen Nationalisten. (Adelheid W\u00f6lfl aus Sarajevo, 5.8.2019)"}