{"title": "Karners Irrtum bei Kroatien", "subtitle": "Veto des Innenministers zu Schengen-Beitritt w\u00fcrde \u00d6sterreich schaden statt n\u00fctzen", "text": "Innenminister Gerhard Karner hat in der hitzigen Debatte zur Migration in Europa in einem Punkt schon recht: Es ist ein Problem, wenn Zehntausende \u2013 vor allem junge M\u00e4nner \u2013 aus Indien oder Tunesien visafrei in benachbarte Drittl\u00e4nder reisen, irregul\u00e4r EU-Au\u00dfengrenzen \u00fcberschreiten, um sich dann mittels Asylantrag vorl\u00e4ufigen Aufenthalt im Schengen-Raum der Union zu sichern.\nDas seinem Wesen nach humanit\u00e4re Migrations- und Asylrecht der Gemeinschaft garantiert, dass jeder Mensch, der um Asyl ansucht, ein Anrecht auf ein ordentliches Pr\u00fcfverfahren hat. Das macht Europa aus. Recht und Ordnung geh\u00f6ren zum Wesen unserer liberalen Demokratien und zum Rechtsstaat. Daran sollte kein Zweifel bestehen.\nWenn sich jedoch erweist, dass die wenigsten Ankommenden aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden oder politisch verfolgt werden und die \"Asylschiene\" nur n\u00fctzen, um als Sekund\u00e4rmigranten in der EU unterzutauchen und Arbeit zu finden, dann ist das nicht so einfach zu tolerieren.\nSchon gar nicht ist es zu banalisieren, wie manche NGO-Vertreter es tun, wenn sie argumentieren, dass viele Asylwerber ohnehin nicht in \u00d6sterreich bleiben, sondern in ein anderes EU-Land weiterziehen. Das widerspricht dem Geist gemeinsamer EU-Migrationspolitik. Probleme werden zwischen EU-L\u00e4ndern nur hin- und hergeschoben.\nEs ist keine L\u00f6sung, wenn einzelne L\u00e4nder darauf bauen, dass \"ihre\" Migranten m\u00f6glichst weiterziehen, am besten unregistriert, damit die staatlichen Zust\u00e4ndigkeiten sich ins Unkontrollierbare verlieren. Ziel der EU ist es, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, regul\u00e4re Zuwanderung zu f\u00f6rdern, aber illegale Migration zu unterbinden, kriminelle Schlepperei zu bek\u00e4mpfen.\nAn dieser Stelle hat Karner also recht. \u00d6sterreich ist als kleines zentraleurop\u00e4isches Land mit relativ vielen Grenzen und Nachbarl\u00e4ndern von den Folgen unkontrollierter Migration stark betroffen.\nSo wie Deutschland: Nicht zuf\u00e4llig dr\u00e4ngt auch Innenministerin Nancy Faeser von der SPD darauf, Druck auf Probleml\u00e4nder wie Serbien oder Ungarn zu machen. Ende der Woche wird es ein Sondertreffen der Innenminister geben. Dem Vernehmen nach soll es vor allem um Defizite bei der Registrierung durch Fingerabdr\u00fccke und Scanner gehen. \u00d6sterreichs Innenminister jedoch hat gro\u00df angek\u00fcndigt, den Anlass zu n\u00fctzen, um den Beitritt Kroatiens zum Schengen-Raum per Veto zu verhindern. Auch Rum\u00e4nien und Bulgarien w\u00e4ren betroffen, die bereits seit elf (!) Jahren darauf warten, die Grenzkontrollen zu den EU-Partnern abschaffen zu k\u00f6nnen. Ihnen wie auch Kroatien wurde von der EU-Kommission nach ausf\u00fchrlicher Pr\u00fcfung \"Schengen-Reife\" attestiert.\nDas Europ\u00e4ische Parlament unterst\u00fctzt das. Damit verbunden sind engere polizeiliche Zusammenarbeit und besserer Schutz der EU-Au\u00dfengrenze. Wenn Karner das blockiert, w\u00fcrde er \u00d6sterreich also mehr schaden als n\u00fctzen.\nBesonders falsch w\u00e4re sein Veto zum Wegfall der Grenzkontrollen bei Kroatien. Hunderttausende in beiden L\u00e4ndern haben verwandtschaftliche Beziehungen. Kroatien ist f\u00fcr Menschen in \u00d6sterreich ein Hauptreiseziel im Sommer. Karner sollte sich seine Entscheidungen in Br\u00fcssel am besten noch einmal \u00fcberlegen. Und sich daran erinnern, wie aufgeregt man in \u00d6sterreich im Jahr 1997 war, als Deutschland bzw. Bayern den Beitritt des Landes zum Schengen-Raum per Veto blockierte. So schafft man sich keine Freunde.(Thomas Mayer, 21.11.2022)\nWeiterlesen:"}