{"title": "Ausfall: \u00d6FB-Team reist ohne Lienhart nach Kroatien", "subtitle": "Einsatz von Champions-League-Sieger Alaba m\u00f6glich \u2013 Teamchef Rangnick ist gl\u00fccklich und angetan", "text": "Man muss die Feste feiern, wie sie fallen.\n\nBad Tatzmannsdorf \u2013 Es gibt viele gute Nachrichten aus dem Trainingslager der \u00f6sterreichischen Fu\u00dfballnationalmannschaft in Bad Tatzmannsdorf. Um den Optimismus aber nicht ganz ausufern zu lassen, sei erw\u00e4hnt, dass Freiburgs Innenverteidiger Philipp Lienhart noch immer nicht fieberfrei ist, er muss das Nations-League-Match am Freitag in Osijek gegen Kroatien auslassen und wird erst am Samstag in Wien auftauchen. Es gibt ja noch drei weitere Partien, daheim gegen D\u00e4nemark und Weltmeister Frankreich, ausw\u00e4rts gegen D\u00e4nemark. Der gesamte Kader wird Einsatzzeiten erhalten, die Belastung ist hoch.\nDer nun dreifache Champions-League-Gewinner David Alaba wird hingegen am Mittwochnachmittag im Burgenland erscheinen, theoretisch k\u00f6nnte Reals Abwehrchef in Kroatien ein bisserl mittun. Teamchef Ralf Rangnick sagte: \"Ich glaube, jetzt haben sie auch in Madrid genug gefeiert.\" Der Deutsche zeigte sich von den Gegebenheiten in Bad Tatzmannsdorf angetan. Man habe \"Top-Bedingungen, sehr gute Pl\u00e4tze und ein wunderbares Hotel\".\nAm Dienstagnachmittag gab es kurzfristig fu\u00dfballfrei, f\u00fcr Mittwoch sind zwei weitere Einheiten vorgesehen, ehe am Donnerstag das Abschlusstraining vor dem Abflug nach Kroatien erfolgt.\nDie bisherigen Trainings seien \"knackig\" gewesen, besonderer Wert sei auf taktische Inhalte gelegt worden, sagte Rangnick. Die ersten Erfahrungen mit dem Team hinterlie\u00dfen beim 63-j\u00e4hrigen Deutschen ein \"super Gef\u00fchl\". Man sp\u00fcre, dass die Mannschaft eine \"richtige Einheit\" sei. Sportdirektor Peter Sch\u00f6ttel sagte, dass Rangnick selbst einen \"richtig guten ersten Eindruck\" hinterlassen habe. \"Die Ansprache von Ralf war f\u00fcr alle Beteiligten sehr beeindruckend. Er bringt es klar auf den Punkt, betont st\u00e4ndig das Wir-Gef\u00fchl, das es ben\u00f6tigt.\"\nSeine zweite Pressekonferenz als Teamchef absolvierte Rangnick im Rahmen einer Veranstaltung, in der die 25 Jahre w\u00e4hrende Zusammenarbeit zwischen dem \u00d6FB und dem Land Burgenland gew\u00fcrdigt wurde. Die Sponsorvereinbarung l\u00e4uft mit Jahresende aus, doch sowohl \u00d6FB-Pr\u00e4sident Gerhard Milletich als auch Burgenlands Landeshauptmann Hans Peter Doskozil lie\u00dfen praktisch keinen Zweifel daran, dass die Kooperation demn\u00e4chst verl\u00e4ngert wird. Auch super. (red, APA, 31.5.2022)"}